<?xml version="1.0"?>
<rdf:RDF xmlns="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC"
     xml:base="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC"
     xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/"
     xmlns:owl="http://www.w3.org/2002/07/owl#"
     xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
     xmlns:sbc="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#"
     xmlns:xml="http://www.w3.org/XML/1998/namespace"
     xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#"
     xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#"
     xmlns:skos="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#"
     xmlns:DiretrizesSBC="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC/">
    <owl:Ontology rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC">
        <sbc:OWLAnnotationProperty_06e240b0_f7cb_404d_b9eb_2661702c410a>João Vitor Pieczarka da Silva</sbc:OWLAnnotationProperty_06e240b0_f7cb_404d_b9eb_2661702c410a>
        <dct:creator>João Pedro Keinar</dct:creator>
        <dct:creator>Sandro Rautenberg</dct:creator>
        <dct:description xml:lang="pt">Apresenta-se uma proposta de Tesauro para os cursos de Bacharelado em Ciência da Computação. Como uma forma de representação de conhecimento, relaciona os conceitos e definições dos cursos de Ciência da Computação estabelecidas nos Referenciais de Formação para os Cursos de Graduação em Computação - ano 2023. São relacionados os eixos de aprendizagem, suas competências e seus conteúdos didáticos, representados pelo Simple Knowledge Organization Systems.</dct:description>
        <dct:title xml:lang="pt">Tesauro das Diretrizes da Sociedade Brasileira de Computação para Cursos Bacharelado em Ciência da Computação - 2023</dct:title>
    </owl:Ontology>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Annotation properties
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#OWLAnnotationProperty_06e240b0_f7cb_404d_b9eb_2661702c410a -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#OWLAnnotationProperty_06e240b0_f7cb_404d_b9eb_2661702c410a">
        <rdfs:label xml:lang="pt">contributor</rdfs:label>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/creator"/>
    </owl:AnnotationProperty>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/contributor -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/contributor"/>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/creator -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/creator"/>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/description -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/description"/>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/title -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/title"/>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#altLabel -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#altLabel">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label"/>
    </owl:AnnotationProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition"/>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#editorialNote -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#editorialNote">
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">editorial note</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">A note for an editor, translator or maintainer of the vocabulary.</skos:definition>
    </owl:AnnotationProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example"/>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#notation -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#notation"/>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#note -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#note">
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">note</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">A general note, for any purpose.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This property may be used directly, or as a super-property for more specific note types.</skos:scopeNote>
    </owl:AnnotationProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#prefLabel -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#prefLabel">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label"/>
    </owl:AnnotationProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#scopeNote -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#scopeNote">
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">scope note</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">A note that helps to clarify the meaning and/or the use of a concept.</skos:definition>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#note"/>
    </owl:AnnotationProperty>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Object Properties
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ehCompetenciaDerivadaDe -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ehCompetenciaDerivadaDe">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaEspecifica"/>
        <rdfs:isDefinedBy>http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC</rdfs:isDefinedBy>
        <rdfs:label xml:lang="pt">É competência derivada de</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="pt">Faz a relação de uma competência derivada com uma determinada competência específica</skos:definition>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#temCompetenciaDerivada -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#temCompetenciaDerivada">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaEixo"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdfs:isDefinedBy>http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC</rdfs:isDefinedBy>
        <rdfs:label xml:lang="pt">Tem competência derivada</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="pt">Trata-se da relação de um eixo com uma determinada competência derivada</skos:definition>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#temCompetenciaEixo -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#temCompetenciaEixo">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaEixo"/>
        <rdfs:isDefinedBy xml:lang="pt">http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC</rdfs:isDefinedBy>
        <rdfs:label xml:lang="pt">Tem competência do eixo</rdfs:label>
        <skos:definition>Trata-se da relação do eixo com uma determinada competência de eixo</skos:definition>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#temConteudo -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#temConteudo">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdfs:isDefinedBy xml:lang="pt">http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC</rdfs:isDefinedBy>
        <rdfs:label xml:lang="pt">Tem conteúdo</rdfs:label>
        <skos:definition>Trata-se da relação de competências derivadas e conteúdos</skos:definition>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#temTaxonomiaBLOOM -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#temTaxonomiaBLOOM">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#TaxonomiaBLOOM"/>
        <rdfs:isDefinedBy xml:lang="pt">http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC</rdfs:isDefinedBy>
        <rdfs:label xml:lang="pt">Tem Taxonomia de Bloom</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="pt">Trata-se da relação das competências derivadas com as classificações da Taxonomia de Bloom</skos:definition>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC/temEixo -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC/temEixo">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#ConceptScheme"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo"/>
        <rdfs:isDefinedBy xml:lang="pt">http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC</rdfs:isDefinedBy>
        <rdfs:label xml:lang="pt">Tem eixo</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="pt">Trata-se da relação do &quot;Concept Scheme&quot; desse documento, no caso, Ciência da Computação, com seus demais Eixos de Formação</skos:definition>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#broader -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#broader">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#broaderTransitive"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#narrower"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Broader concepts are typically rendered as parents in a concept hierarchy (tree).</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">has broader</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">Relates a concept to a concept that is more general in meaning.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">By convention, skos:broader is only used to assert an immediate (i.e. direct) hierarchical link between two conceptual resources.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#broaderTransitive -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#broaderTransitive">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#semanticRelation"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#narrowerTransitive"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#TransitiveProperty"/>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">has broader transitive</rdfs:label>
        <skos:definition>skos:broaderTransitive is a transitive superproperty of skos:broader.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">By convention, skos:broaderTransitive is not used to make assertions. Rather, the properties can be used to draw inferences about the transitive closure of the hierarchical relation, which is useful e.g. when implementing a simple query expansion algorithm in a search application.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#hasTopConcept -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#hasTopConcept">
        <owl:inverseOf rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#topConceptOf"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#ConceptScheme"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">has top concept</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">Relates, by convention, a concept scheme to a concept which is topmost in the broader/narrower concept hierarchies for that scheme, providing an entry point to these hierarchies.</skos:definition>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#inScheme -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#inScheme">
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#ConceptScheme"/>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">is in scheme</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">Relates a resource (for example a concept) to a concept scheme in which it is included.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">A concept may be a member of more than one concept scheme.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#narrower -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#narrower">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#narrowerTransitive"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Narrower concepts are typically rendered as children in a concept hierarchy (tree).</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">has narrower</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">Relates a concept to a concept that is more specific in meaning.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">By convention, skos:broader is only used to assert an immediate (i.e. direct) hierarchical link between two conceptual resources.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#narrowerTransitive -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#narrowerTransitive">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#semanticRelation"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#TransitiveProperty"/>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">has narrower transitive</rdfs:label>
        <skos:definition>skos:narrowerTransitive is a transitive superproperty of skos:narrower.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">By convention, skos:narrowerTransitive is not used to make assertions. Rather, the properties can be used to draw inferences about the transitive closure of the hierarchical relation, which is useful e.g. when implementing a simple query expansion algorithm in a search application.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#related -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#related">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#semanticRelation"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#SymmetricProperty"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">skos:related is disjoint with skos:broaderTransitive</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">has related</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">Relates a concept to a concept with which there is an associative semantic relationship.</skos:definition>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#semanticRelation -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#semanticRelation">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">is in semantic relation with</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">Links a concept to a concept related by meaning.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This property should not be used directly, but as a super-property for all properties denoting a relationship of meaning between concepts.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#topConceptOf -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#topConceptOf">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#inScheme"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#ConceptScheme"/>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">is top concept in scheme</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">Relates a concept to the concept scheme that it is a top level concept of.</skos:definition>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Data properties
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#altLabel -->

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#altLabel">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition -->

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#notation -->

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#notation"/>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#prefLabel -->

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#prefLabel">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Classes
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada -->

    <owl:Class rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada">
        <rdfs:isDefinedBy>http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC</rdfs:isDefinedBy>
        <rdfs:label xml:lang="pt">Competência Derivada</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="pt">É uma lista de competências e/ou habilidades, as quais, possibilitam o bachalerado em Ciência da Computação a lidar profissionalmente com as várias facetas das atividades de computação.</skos:definition>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaEixo -->

    <owl:Class rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaEixo">
        <rdfs:isDefinedBy>http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC</rdfs:isDefinedBy>
        <rdfs:label xml:lang="pt">Competência do Eixo</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="pt">É uma descrição da competência assosciada ao eixo de formação, trazendo seus objetivos propostos em questão.</skos:definition>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaEspecifica -->

    <owl:Class rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaEspecifica">
        <rdfs:isDefinedBy>http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC</rdfs:isDefinedBy>
        <rdfs:label xml:lang="pt">Competência Específica</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="pt">A competência específica se trata de competências e/ou habilidades específicas dos egressos dos Cursos de Bachalerado de Ciência da Computação</skos:definition>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaGeral -->

    <owl:Class rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaGeral">
        <rdfs:isDefinedBy>http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC</rdfs:isDefinedBy>
        <rdfs:label xml:lang="pt">Competência Geral</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="pt">São competências e/ou habilidades gerais dos egressos dos Cursos de Bacharelado e Licenciatura</skos:definition>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo -->

    <owl:Class rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo">
        <rdfs:isDefinedBy>http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC</rdfs:isDefinedBy>
        <rdfs:label xml:lang="pt">Conteúdo</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="pt">Trata-se de uma lista de conhecimentos que devem ser trabalhados em disciplinas para desenvolver uma competência derivada. Um conteúdo pode ser abordado por mais de uma disciplina, estar presente em mais de uma competência e em mais de um eixo.</skos:definition>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo -->

    <owl:Class rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo">
        <rdfs:isDefinedBy>http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC</rdfs:isDefinedBy>
        <rdfs:label xml:lang="pt">Eixo</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="pt">São diferentes eixos de formação que objetivam capacitar o egresso em determinadas competências derivadas. Cada eixo trabalha relacionando conteúdos que podem ser úteis no desenvolvimento das competências que agrega.</skos:definition>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#TaxonomiaBLOOM -->

    <owl:Class rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#TaxonomiaBLOOM">
        <rdfs:isDefinedBy>http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC</rdfs:isDefinedBy>
        <rdfs:label xml:lang="pt">Taxonomia de Bloom</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="pt">Trata-se de uma estrutura hierárquica de complexidade crescente, tratando de objetivos educacionais, seguindo uma classificação específica.</skos:definition>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept">
        <owl:disjointWith rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#ConceptScheme"/>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Concept</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">An idea or notion; a unit of thought.</skos:definition>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#ConceptScheme -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#ConceptScheme">
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Concept Scheme</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">A set of concepts, optionally including statements about semantic relationships between those concepts.</skos:definition>
        <skos:example xml:lang="en">Thesauri, classification schemes, subject heading lists, taxonomies, &apos;folksonomies&apos;, and other types of controlled vocabulary are all examples of concept schemes. Concept schemes are also embedded in glossaries and terminologies.</skos:example>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">A concept scheme may be defined to include concepts from different sources.</skos:scopeNote>
    </owl:Class>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Individuals
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaEixo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.1-Identificar_problemas_que_tenham_solucao_algoritmica"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.2-Conhecer_limites_da_computacao"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.3-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.4-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.5-Reconhecer_a_importancia_do_pensamento_computacional_no_cotidiano_e_sua_aplicacao_em_circunstancias_apropriadas_e_em_dominios_diversos"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.6-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.7-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.1-Identificar_problemas_que_tenham_solucao_algoritmica"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.2-Conhecer_limites_da_computacao"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.3-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.4-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.5-Reconhecer_a_importancia_do_pensamento_computacional_no_cotidiano_e_sua_aplicacao_em_circunstancias_apropriadas_e_em_dominios_diversos"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.6-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.7-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:definition xml:lang="pt">Resolver problemas que tenham solução algorítmica, considerando os limites da computação, o que inclui:
i) Identificar os problemas que apresentem soluções algorítmicas viáveis;
ii) Selecionar ou criar algoritmos apropriados para situações particulares; e 
iii) Implementar a solução usando o paradigma de programação adequado.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="es">Resolver problemas que tienen una solución algorítmica, considerando los límites de la computación, que incluye: 
i) Identificar problemas que presentan soluciones algorítmicas viables;
ii) Seleccionar o crear algoritmos apropiados para situaciones particulares; y 
iii) Implementar la solución utilizando el paradigma de programación apropiado.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">Solve problems that have an algorithmic solution, considering the limits of computation, which includes:
i) Identifying problems that present viable algorithmic solutions; 
ii) Select or create appropriate algorithms for particular situations; and 
iii) Implement the solution using the appropriate programming paradigm.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Competências do Eixo I</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.1-Identificar_problemas_que_tenham_solucao_algoritmica -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.1-Identificar_problemas_que_tenham_solucao_algoritmica">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg1"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#algoritmo"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#logicaMatematica"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#matematicaDiscreta"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodologiaCientifica"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#5._Avaliar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg1"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#algoritmo"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#logicaMatematica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#matematicaDiscreta"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodologiaCientifica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#5._Avaliar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.1.1 - Identificar problemas que tienem una solución algorítmico</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.1.1 - Identify problems that have a solution algorithmic</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.1.1</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.1.1 - Identificar problemas que tenham solução algorítmica</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.2-Conhecer_limites_da_computacao -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.2-Conhecer_limites_da_computacao">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#complexidadeAlgoritmos"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#teoriaComputacao"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#5._Avaliar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg2"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#complexidadeAlgoritmos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#teoriaComputacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#5._Avaliar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.1.2 - Conoce los límites de la informática</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.1.2 - Know the limits of Computing</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.1.2</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.1.2 - Conhecer os limites da computação</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.3-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.3-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg3"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#algoritmo"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#compiladores"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#estruturaDados"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#inglesInstrumental"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#logicaMatematica"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#padraoProjeto"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#tecnicasProgramacao"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#teoriaGrafos"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#6_Criar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg3"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#algoritmo"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#compiladores"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#estruturaDados"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#inglesInstrumental"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#logicaMatematica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#padraoProjeto"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#tecnicasProgramacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#teoriaGrafos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#6_Criar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.1.3 - Resolver problemas usando entornos de programación</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.1.3 - Solve problens using programming environments</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.1.3</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.1.3 - Resolver problemas usando ambientes de programação</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.4-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.4-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg5"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#algebraLinear"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#calculo"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#calculoNumerico"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#complexidadeAlgoritmos"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#geometriaAnalitica"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#matematicaDiscreta"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodosQuantitativos"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#probabilidadeEstatistica"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg5"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#algebraLinear"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#calculo"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#calculoNumerico"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#complexidadeAlgoritmos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#geometriaAnalitica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#matematicaDiscreta"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodosQuantitativos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#probabilidadeEstatistica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.1.4 - Understand and explain the dimensions quantities of a problem</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="es">C.1.4 - Comprender y explicar las dimensiones y cantidades de un problema</skos:definition>
        <skos:notation>C.1.4</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.1.4 - Compreender e explicar as dimensões quantitativas de um problema</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.5-Reconhecer_a_importancia_do_pensamento_computacional_no_cotidiano_e_sua_aplicacao_em_circunstancias_apropriadas_e_em_dominios_diversos -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.5-Reconhecer_a_importancia_do_pensamento_computacional_no_cotidiano_e_sua_aplicacao_em_circunstancias_apropriadas_e_em_dominios_diversos">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce2"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#algoritmo"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#computadoresSociedade"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#empreendedorismo"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#estruturaDados"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#fundamentosAdministracao"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce2"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#algoritmo"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#computadoresSociedade"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#empreendedorismo"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#estruturaDados"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#fundamentosAdministracao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.1.5 - Recognize the importance of thinking in everyday life and its application in appropriate circumstances and in various fields</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.1.5 - Reconocer la importancia del pensamiento. en la vida cotidiana y su aplicación en circunstancias apropiadas y en varios campos</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.1.5</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.1.5 - Reconhecer a importância do pensamento computacional no cotidiano e sua aplicação em circunstâncias apropriadas e em domínios diversos</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.6-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.6-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce6"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#criptografia"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#eticaComputacao"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#fundamentosEconomia"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#historiaComputacao"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#inteligenciaArtificial"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#legislacaoInformatica"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodosFormais"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#pesquisaOperacional"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#privacidadeCivil"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#projetoAlgoritmos"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#propriedadeIntelectual"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sustentabilidade"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#6_Criar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce6"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#criptografia"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#eticaComputacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#fundamentosEconomia"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#historiaComputacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#inteligenciaArtificial"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#legislacaoInformatica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodosFormais"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#pesquisaOperacional"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#privacidadeCivil"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#projetoAlgoritmos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#propriedadeIntelectual"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sustentabilidade"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#6_Criar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.1.6 - Concebir soluciones computacionales de decisiones destinadas a equilibrar todos los factores</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.1.6 - Conceive computational solutions from decisions aimed at balancing all factors</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.1.6</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.1.6 - Conceber soluções computacionais a partir de decisões visando o equilíbrio de todos os fatores</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaEixo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.1-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.10-Aplicar_os_principios_de_gerencia_organizacao_e_recuperacao_da_informacao_de_varios_tipos_incluindo_texto_imagem_som_e_video"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.11-Aplicar_os_principios_de_interacao_humano_computador_para_avaliar_e_construir_uma_grande_variedade_de_produtos_incluindo_interface_do_usuario_paginas_web_sistemas_multimidia_e_sistemas_moveis"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.2-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.3-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.4-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.6-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoes"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.7-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.8-Empregar_metodologias_que_visem_garantir_criterios_de_qualidade_ao_longo_de_todas_as_etapas_de_desenvolvimento_de_uma_solucao_computacional"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.9-Analisar_quanto_um_sistema_baseado_em_computadores_atende_os_criterios_definidos_para_seu_uso_corrente_e_futuro_(adequabilidade)"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.1-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.10-Aplicar_os_principios_de_gerencia_organizacao_e_recuperacao_da_informacao_de_varios_tipos_incluindo_texto_imagem_som_e_video"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.11-Aplicar_os_principios_de_interacao_humano_computador_para_avaliar_e_construir_uma_grande_variedade_de_produtos_incluindo_interface_do_usuario_paginas_web_sistemas_multimidia_e_sistemas_moveis"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.2-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.3-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.4-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.6-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoes"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.7-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.8-Empregar_metodologias_que_visem_garantir_criterios_de_qualidade_ao_longo_de_todas_as_etapas_de_desenvolvimento_de_uma_solucao_computacional"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.9-Analisar_quanto_um_sistema_baseado_em_computadores_atende_os_criterios_definidos_para_seu_uso_corrente_e_futuro_(adequabilidade)"/>
        <skos:definition xml:lang="es">Desarrolle sistemas informáticos que cumplan con los procesos y la calidad del producto, considerando los principios y las buenas prácticas de ingeniería de sistemas e ingeniería de software, que incluyen:
i) Identificar, analizar, especificar, validar requisitos;
ii) Diseñar soluciones computacionales en armonía con el entorno social y físico en su entorno de aplicación;
iii) Implementar sistemas computacionales utilizando entornos de desarrollo apropiados;
iv) Probar y mantener sistemas informáticos.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Desenvolver sistemas computacionais que atendam qualidade de processo e de produto, considerando princípios e boas práticas de engenharia de sistemas e engenharia de software, incluindo:
i) Identificar, analisar, especificar, validar requisitos;
ii) Projetar soluções computacionais em harmonia com o ambiente social e físico no seu entorno de aplicação;
iii) Implementar sistemas computacionais utilizando ambientes de desenvolvimento apropriados;
iv) Testar e manter sistemas computacionais.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">Develop computer systems that meet process and product quality, considering principles and good practices of systems engineering and software engineering, including:
i) Identify, analyze, specify, validate requirements;
ii) Design computational solutions in harmony with the social and physical environment in its application environment;
iii) Implement computational systems using appropriate development environments;
iv) Test and maintain computer systems.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Competências do Eixo II</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.1-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.1-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg3"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#algoritmo"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#bancoDados"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#humanoComputador"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#logicaProgramacao"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#processamentoDistribuido"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#processamentoParalelo"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoFuncional"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoImperativa"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoOrientada"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasConcorrentes"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasEmbarcados"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasReal"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#6_Criar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg3"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#algoritmo"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#bancoDados"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#humanoComputador"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#logicaProgramacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#processamentoDistribuido"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#processamentoParalelo"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoFuncional"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoImperativa"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoOrientada"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasConcorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasEmbarcados"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasReal"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#6_Criar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.2.1 - Resolver problemas usando ambientes de programação</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.2.1 - Solve problems using programming environments</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.2.1</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.2.1 - Resolver problemas usando ambientes de programação</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.10-Aplicar_os_principios_de_gerencia_organizacao_e_recuperacao_da_informacao_de_varios_tipos_incluindo_texto_imagem_som_e_video -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.10-Aplicar_os_principios_de_gerencia_organizacao_e_recuperacao_da_informacao_de_varios_tipos_incluindo_texto_imagem_som_e_video">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce12"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#bancoDados"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#criptografia"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#estruturaDados"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#inteligenciaArtificial"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#processamentoImagens"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#recuperaInformacao"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasMulti"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce12"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#bancoDados"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#criptografia"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#estruturaDados"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#inteligenciaArtificial"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#processamentoImagens"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#recuperaInformacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasMulti"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.2.10 - Aplicar los principios de gestión, organización y recuperación de información de varios tipos, incluidos texto, imagen, sonido y video</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.2.10 - Apply the principles of management, organization and information retrieval of various types, including text, image, sound and video</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.2.10</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.2.10 - Aplicar os princípios de gerência, organização e recuperação da informação de vários tipos, incluindo texto imagem som e vídeo</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.11-Aplicar_os_principios_de_interacao_humano_computador_para_avaliar_e_construir_uma_grande_variedade_de_produtos_incluindo_interface_do_usuario_paginas_web_sistemas_multimidia_e_sistemas_moveis -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.11-Aplicar_os_principios_de_interacao_humano_computador_para_avaliar_e_construir_uma_grande_variedade_de_produtos_incluindo_interface_do_usuario_paginas_web_sistemas_multimidia_e_sistemas_moveis">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce13"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#computacaoGrafica"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#humanoComputador"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#internetCoisas"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoMobile"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoWeb"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#realidadeVirtual"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasMulti"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#6_Criar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce13"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#computacaoGrafica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#humanoComputador"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#internetCoisas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoMobile"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoWeb"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#realidadeVirtual"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasMulti"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#6_Criar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.2.11 - Aplique los principios de interacción humano-computadora para evaluar y crear una amplia variedad de productos, incluida la interfaz de usuario, páginas WEB, sistemas multimedia y sistemas móviles</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.2.11 - Apply the principles of human-computer interaction to evaluate and build a wide variety of products including user interface, web pages, multimedia systems and mobile systems</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.2.11</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.2.11 - Aplicar os princípios de interação humano-computador para avaliar e construir uma grande variedade de produtos incluindo interface do usuário, páginas WEB, sistemas multimídia e sistemas móveis</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.2-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.2-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg4"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#arquiteturaComputadores"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#bancoDados"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#computacaoNuvem"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#computadoresSociedade"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#criptografia"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#engenhariaSoftware"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#eticaComputacao"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#legislacaoInformatica"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#meioAmbiente"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#redesComputadores"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#segurancaSistemas"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasOperacionais"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sustentabilidade"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#6_Criar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg4"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#arquiteturaComputadores"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#bancoDados"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#computacaoNuvem"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#computadoresSociedade"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#criptografia"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#engenhariaSoftware"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#eticaComputacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#legislacaoInformatica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#meioAmbiente"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#redesComputadores"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#segurancaSistemas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasOperacionais"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sustentabilidade"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#6_Criar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.2.2 - Make decisions and innovate, based onknowledge of operation and characteristics hardware techniques and software infrastructure of computing systems, aware of ethical aspects, and resulting environmental impacts</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.2.2 - Tomar decisiones e innovar, basado en conocimiento de operación y características técnicas de hardware e infraestructura de software de sistemas informáticos, conscientes de los aspectos éticos, e impactos ambientales resultantes</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.2.2</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.2.2 - Tomar decisões e inovar, com base no conhecimento do funcionamento e das características técnicas de hardware e da infraestrutura de software dos sistemas de computação, consciente dos aspectos éticos, legais e dos impactos ambientais decorrentes</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.3-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.3-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg8"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#avaliaDesempenho"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#dependabilidade"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#engenhariaSoftware"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodosQuantitativos"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#segurancaSistemas"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sitemasDistribuidos"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#5._Avaliar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg8"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#avaliaDesempenho"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#dependabilidade"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#engenhariaSoftware"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodosQuantitativos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#segurancaSistemas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sitemasDistribuidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#5._Avaliar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.2.3 - Critically evaluate computer system designs</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.2.3 - Evaluar críticamente los diseños de sistemas informáticos</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.2.3</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.2.3 - Avaliar criticamente projetos de sistemas de computação</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.4-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.4-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg10"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#inglesInstrumental"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg10"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#inglesInstrumental"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.2.4 - Read technical texts in English</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="es">C.2.4 - Leer textos técnicos en inglés</skos:definition>
        <skos:notation>C.2.4</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.2.4 - Ler textos técnicos na língua inglesa</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg12"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#comportamentoHumano"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#comunicaProf"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#eticaComputacao"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gerenciaProjeto"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg12"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#comportamentoHumano"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#comunicaProf"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#eticaComputacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gerenciaProjeto"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.2.5 - Being able to perform cooperative work and understand the benefits it can produce</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.2.5 - Ser capaz de realizar trabajo cooperativo y comprender los beneficios que puede producir</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.2.5</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.2.5 - Ser capaz de realizar trabalho cooperativo e entender os benefícios que este pode produzir</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.6-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoes -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.6-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoes">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce1"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#algoritmo"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#arquiteturaComputadores"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#automacao"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#logicaMatematica"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#matematicaDiscreta"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#teoriaComputacao"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#teoriaGrafos"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce1"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#algoritmo"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#arquiteturaComputadores"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#automacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#logicaMatematica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#matematicaDiscreta"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#teoriaComputacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#teoriaGrafos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.2.5 - Comprender los hechos, conceptos, principios y teorías esenciales relacionados con la informática para el desarrollo de software y hardware y sus aplicaciones</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.2.6 - Understand the essential facts, concepts, principles and theories related to Computer Science for software development and hardware and its applications</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.2.6</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.2.6 - Compreender os fatos essenciais, os conceitos, os princípios e as teorias relacionadas à Ciência da Computação para o desenvolvimento de software e hardware e suas aplicações</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.7-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.7-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce4"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#engenhariaSoftware"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodosFormais"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#6_Criar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce4"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#engenhariaSoftware"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodosFormais"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#6_Criar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.2.7 - Identificar y analizar requisitos y especificaciones para problemas específicos y planificar estrategias para sus soluciones</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.2.7 - Identify and analyze requirements and specifications for specific problems and plan strategies for their solutions</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.2.7</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.2.7 - Identificar e analisar requisitos e especificações para problemas específicos e planejar estratégias para suas soluções</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.8-Empregar_metodologias_que_visem_garantir_criterios_de_qualidade_ao_longo_de_todas_as_etapas_de_desenvolvimento_de_uma_solucao_computacional -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.8-Empregar_metodologias_que_visem_garantir_criterios_de_qualidade_ao_longo_de_todas_as_etapas_de_desenvolvimento_de_uma_solucao_computacional">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce7"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#engenhariaSoftware"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce7"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#engenhariaSoftware"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:definition xml:lang="es">C.2.8 - Emplear metodologías que tengan como objetivo garantizar criterios de calidad en todas las etapas del desarrollo de una solución computacional</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">C.2.8 - Employ methodologies that aim to guarantee quality criteria throughout all stages of the development of a computational solution</skos:definition>
        <skos:notation>C.2.8</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.2.8 - Empregar metodologias que visem garantir critérios de qualidade ao longo de todas as etapas de desenvolvimento de uma solução computacional</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaEixo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.1-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.10-Gerenciar_projetos_de_desenvolvimento_de_sistemas_computacionais"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.11_Escolher_e_aplicar_boas_praticas_e_tecnicas_que_conduzem_ao_raciocinio_rigoroso_no_planejamento_na_execucao_e_no_acompanhamento_na_meiacao_e_gerenciamento_geral_da_qualidade_de_sistemas_computacionais"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.3-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.4-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.5-Empreender_e_exercer_lideranca_coordenacao_e_supervisao_na_sua_area_de_atuacao_profissional"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.7-Reconhecer_a_importancia_do_pensamento_computacional_no_cotidiano_e_sua_aplicacao_em_circunstancias_apropriadas_e_em_dominios_diversos"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.8-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.2-Preparar_e_apresentar_seus_trabalhos_e_problemas_tecnicos_e_suas_solucoes_para_audiencias_diversas_em_formatos_apropriados_(oral_e_escrito)"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.9-Analisar_quanto_um_sistema_baseado_em_computadores_atende_os_criterios_definidos_para_seu_uso_corrente_e_futuro_(adequabilidade)"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.1-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.10-Gerenciar_projetos_de_desenvolvimento_de_sistemas_computacionais"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.11_Escolher_e_aplicar_boas_praticas_e_tecnicas_que_conduzem_ao_raciocinio_rigoroso_no_planejamento_na_execucao_e_no_acompanhamento_na_meiacao_e_gerenciamento_geral_da_qualidade_de_sistemas_computacionais"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.3-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.4-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.5-Empreender_e_exercer_lideranca_coordenacao_e_supervisao_na_sua_area_de_atuacao_profissional"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.7-Reconhecer_a_importancia_do_pensamento_computacional_no_cotidiano_e_sua_aplicacao_em_circunstancias_apropriadas_e_em_dominios_diversos"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.8-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.2-Preparar_e_apresentar_seus_trabalhos_e_problemas_tecnicos_e_suas_solucoes_para_audiencias_diversas_em_formatos_apropriados_(oral_e_escrito)"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.9-Analisar_quanto_um_sistema_baseado_em_computadores_atende_os_criterios_definidos_para_seu_uso_corrente_e_futuro_(adequabilidade)"/>
        <skos:definition xml:lang="es">Desarrollar proyectos de cualquier naturaleza en equipos multidisciplinarios, que comprenden:
i) Aplicar conceptos, métodos y herramientas de gestión de proyectos para garantizar el cumplimiento de los objetivos, además de los requisitos de calidad, tiempo, costo y desempeño;
ii) Interactuar con personas de diferentes perfiles, posiblemente de diferentes áreas de conocimiento, incluyendo;
clientes, proveedores, organismos organizativos y agencias de financiación.
iii) Llevar a cabo acciones empresariales en la búsqueda de soluciones más efectivas, incluidas nuevas tecnologías, productos y servicios;
iv) Adaptarse rápidamente a los cambios tecnológicos y nuevos entornos de trabajo (CG-IX).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Desenvolver projetos de qualquer natureza em equipes multidisciplinares, compreendendo:
i) Aplicar conceitos, métodos e ferramentas de gerenciamento de projetos a fim de garantir o cumprimento dos objetivos, além dos requisitos de qualidade, tempo, custo e desempenho;
ii) Interagir com pessoas de diferentes perfis, possivelmente de diversas áreas do conhecimento, incluindo;
clientes, fornecedores, instâncias organizacionais e agências de fomento.
iii) Realizar ações empreendedoras na busca de soluções mais eficazes, incluindo novas tecnologias, produtos e serviços;
iv) Adequar-se rapidamente às mudanças tecnológicas e aos novos ambientes de trabalho (CG-IX).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">Develop projects of any nature in multidisciplinary teams, comprising:
i) Apply project management concepts, methods and tools in order to guarantee the fulfillment of objectives, in addition to quality, time, cost and performance requirements;
ii) Interact with people of different profiles, possibly from different areas of knowledge, including;
customers, suppliers, organizational bodies and funding agencies.
iii) Carry out entrepreneurial actions in the search for more effective solutions, including new technologies, products and services;
iv) Adapt quickly to technological changes and new working environments (CG-IX).</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Competências do Eixo III</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.1-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.1-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg5"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#avaliaDesempenho"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gerenciaProjeto"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodosQuantitativos"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#probabilidadeEstatistica"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg5"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#avaliaDesempenho"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gerenciaProjeto"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodosQuantitativos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#probabilidadeEstatistica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.3.1 - Comprender y explicar las dimensiones cuantitativas de un problema</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.3.1 - Understand and explain the quantitative dimensions of a problem</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.3.1</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.3.1 - Compreender e explicar as dimensões quantitativas de um problema</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.10-Gerenciar_projetos_de_desenvolvimento_de_sistemas_computacionais -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.10-Gerenciar_projetos_de_desenvolvimento_de_sistemas_computacionais">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce9"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gerenciaProjeto"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce9"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gerenciaProjeto"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.3.10 - Gestionar proyectos de desarrollo de sistemas.computacional</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.3.10 - Manage systems development projects computational</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.3.10</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.3.10 - Gerenciar projetos de desenvolvimento de sistemas computacionais</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.11_Escolher_e_aplicar_boas_praticas_e_tecnicas_que_conduzem_ao_raciocinio_rigoroso_no_planejamento_na_execucao_e_no_acompanhamento_na_meiacao_e_gerenciamento_geral_da_qualidade_de_sistemas_computacionais -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.11_Escolher_e_aplicar_boas_praticas_e_tecnicas_que_conduzem_ao_raciocinio_rigoroso_no_planejamento_na_execucao_e_no_acompanhamento_na_meiacao_e_gerenciamento_geral_da_qualidade_de_sistemas_computacionais">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce11"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gerenciaProjeto"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce11"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gerenciaProjeto"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.3.11 - Choose and apply good practices and techniques that lead to rigorous reasoning in planning, execution and monitoring, measurement and general systems quality management computational</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.3.11 - Elegir y aplicar buenas prácticas y técnicas que conducir a un razonamiento riguroso en la planificación, ejecución y monitoreo, medición y gestión de calidad de sistemas generales computacional</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.3.11</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.3.11 - Escolher e aplicar boas práticas e técnicas que conduzam ao raciocínio rigoroso no planejamento, na execução e no acompanhamento, na medição e gerenciamento geral da qualidade de sistemas computacionais</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.3-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.3-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg8"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#eticaComputacao"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gerenciaProjeto"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#legislacaoInformatica"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#meioAmbiente"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#5._Avaliar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg8"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#eticaComputacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gerenciaProjeto"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#legislacaoInformatica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#meioAmbiente"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#5._Avaliar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.3.3 - Critically evaluate systems design computing</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.3.3 - Evaluar críticamente el diseño de sistemas informática</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.3.3</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.3.3 - Avaliar criticamente projetos de sistemas de computação</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.4-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.4-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg10"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#inglesInstrumental"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg10"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#inglesInstrumental"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.3.4 - Leer textos técnicos en inglés</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.3.4 - Read technical texts in English</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.3.4</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.3.4 - Ler textos técnicos na língua inglesa</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.5-Empreender_e_exercer_lideranca_coordenacao_e_supervisao_na_sua_area_de_atuacao_profissional -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.5-Empreender_e_exercer_lideranca_coordenacao_e_supervisao_na_sua_area_de_atuacao_profissional">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg11"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#comunicaProf"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#empreendedorismo"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gerenciaProjeto"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#5._Avaliar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg11"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#comunicaProf"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#empreendedorismo"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gerenciaProjeto"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#5._Avaliar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.3.5 - Supervision in their professional practice area</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.3.5 - Supervision in their professional practice area</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.3.5</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.3.5 - Empreender e exercer liderança, coordenação e supervisão na sua área de atuação profissional</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg12"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#comportamentoHumano"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#comunicaProf"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gerenciaProjeto"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg12"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#comportamentoHumano"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#comunicaProf"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gerenciaProjeto"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.3.6 - Be able to perform cooperative work and understand the benefits it can produce</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.3.6 - Ser capaz de realizar un trabajo cooperativo y comprender los beneficios que puede producir</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.3.6</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.3.6 - Ser capaz de realizar trabalho cooperativo e entender os benefícios que este pode produzir</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.7-Reconhecer_a_importancia_do_pensamento_computacional_no_cotidiano_e_sua_aplicacao_em_circunstancias_apropriadas_e_em_dominios_diversos -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.7-Reconhecer_a_importancia_do_pensamento_computacional_no_cotidiano_e_sua_aplicacao_em_circunstancias_apropriadas_e_em_dominios_diversos">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce2"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#algoritmo"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#computadoresSociedade"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#estruturaDados"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#eticaComputacao"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#logicaMatematica"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#teoriaComputacao"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#teoriaGrafos"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce2"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#algoritmo"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#computadoresSociedade"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#estruturaDados"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#eticaComputacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#logicaMatematica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#teoriaComputacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#teoriaGrafos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.3.7 - Recognize the importance of computational thinking in everyday life and its application in appropriate circumstances and in different domains</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.3.7 - Recognize the importance of computational thinking in everyday life and its application in appropriate circumstances and in different domains</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.3.7</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.3.7 - Reconhecer a importância do pensamento computacional no cotidiano e sua aplicação em circunstâncias apropriadas e em domínios diversos</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.8-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.8-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce4"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#engenhariaSoftware"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gerenciaProjeto"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodosFormais"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#4_Analisar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce4"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#engenhariaSoftware"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gerenciaProjeto"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodosFormais"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#4_Analisar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.3.8 - Identificar y analizar requisitos e especificações para problemas específicos y planejar estrategias para suas soluciones</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.3.8 - Identify and analyze requirements and specifications for specific problems and plan strategies for your solutions</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.3.8</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.3.8 - Identificar e analisar requisitos e especificações para problemas específicos e planejar estratégias para suas soluções</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaEixo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.1_Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_de_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.2-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.4-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.5-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.7-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.8-Empregar_metodologias_que_visem_garantir_criterios_de_qualidade_ao_longo_de_todas_as_etapas_de_desenvolvimento_de_uma_solucao_computacional"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.3-Preparar_e_apresentar_trabalhos_e_problemas_tecnicos_e_suas_solucoes_para_audiencias_diversas_em_formatos_apropriados_(oral_e_escrito)"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.1_Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_de_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.2-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.4-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.5-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.7-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.8-Empregar_metodologias_que_visem_garantir_criterios_de_qualidade_ao_longo_de_todas_as_etapas_de_desenvolvimento_de_uma_solucao_computacional"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.3-Preparar_e_apresentar_trabalhos_e_problemas_tecnicos_e_suas_solucoes_para_audiencias_diversas_em_formatos_apropriados_(oral_e_escrito)"/>
        <skos:definition xml:lang="en">Deploy computer systems, considering:
i) Plan and execute the process of implanting computer systems;
ii) Provide training for the people involved (technicians and users), documentation and operationalization of the computer system;
iii) Ensure the consistency of the implementation with the legal and ethical standards of the community involved.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Implantar sistemas computacionais, considerando:
i) Planejar e executar o processo de implantação de sistemas computacionais;
ii)Prover capacitação das pessoas envolvidas (técnicos e usuários), a documentação e a operacionalização do sistema computacional;
iii) Garantir a consistência da implementação com as normas legais e éticas da comunidade envolvida.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="es">Implemente sistemas computacionales, considerando:
i) Planificar y ejecutar el proceso de implantación de sistemas informáticos;
ii) Proporcionar capacitación para las personas involucradas (técnicos y usuarios), documentación y operacionalización del sistema informático;
iii) Asegurar la coherencia de la implementación con los estándares legales y éticos de la comunidad involucrada.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Competências do Eixo IV</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.1_Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_de_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.1_Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_de_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg4"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#arquiteturaComputadores"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#bancoDados"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#computadoresSociedade"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#eticaComputacao"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#legislacaoInformatica"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#meioAmbiente"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#redesComputadores"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#segurancaSistemas"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasOperacionais"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sitemasDistribuidos"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg4"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#arquiteturaComputadores"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#bancoDados"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#computadoresSociedade"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#eticaComputacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#legislacaoInformatica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#meioAmbiente"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#redesComputadores"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#segurancaSistemas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasOperacionais"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sitemasDistribuidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.4.1 - Make decisions and innovate, based on knowledge of the operation and technical characteristics of hardware and software infrastructure of computer systems aware of ethical, legal and resulting environmental impacts</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.4.1 - Tomar decisiones e innovar, basado en el conocimiento del funcionamiento y las características técnicas de la infraestructura de hardware y software de Sistemas informáticos conscientes de los impactos ambientales éticos, legales y resultantes</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.4.1</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.4.1 - Tomar decisões e inovar, com base no conhecimento do funcionamento e das características técnicas de hardware e da infraestrutura de software dos sistemas de computação consciente dos aspectos éticos, legais e dos impactos ambientais decorrentes</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.2-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.2-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg5"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodosQuantitativos"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#probabilidadeEstatistica"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#5._Avaliar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg5"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodosQuantitativos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#probabilidadeEstatistica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#5._Avaliar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.4.2 - Comprender y explicar las dimensiones cuantitativas de un problema</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.4.2 - Understand and explain the quantitative dimensions of a problem</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.4.2</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.4.2 - Compreender e explicar as dimensões quantitativas de um problema</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.4-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.4-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg8"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#avaliaDesempenho"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#modelagemSistemas"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#5._Avaliar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg8"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#avaliaDesempenho"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#modelagemSistemas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#5._Avaliar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.4.4 - Critically evaluate computer system designs (CG-VIII)</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.4.4 - Critically evaluate computer system designs (CG-VIII)</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.4.4</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.4.4 - Avaliar criticamente projetos de sistemas de computação</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.5-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.5-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg10"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#inglesInstrumental"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg10"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#inglesInstrumental"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.4.5 - Leer textos técnicos en inglés</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.4.5 - Read technical texts in English</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.4.5</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.4.5 - Ler textos técnicos na língua inglesa</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg12"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#comportamentoHumano"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#comunicaProf"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#eticaComputacao"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#fundamentosAdministracao"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg12"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#comportamentoHumano"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#comunicaProf"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#eticaComputacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#fundamentosAdministracao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.4.6 - Being able to perform cooperative work and understand the benefits it can produce</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.4.6 - Ser capaz de realizar un trabajo cooperativo y comprender los beneficios que puede producir</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.4.6</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.4.6 - Ser capaz de realizar trabalho cooperativo e entender os benefícios que este pode produzir</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.7-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.7-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce6"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#fundamentosEconomia"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#historiaComputacao"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#modelagemSistemas"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#privacidadeCivil"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#propriedadeIntelectual"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#simulacaoSistemas"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sustentabilidade"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#6_Criar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce6"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#fundamentosEconomia"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#historiaComputacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#modelagemSistemas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#privacidadeCivil"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#propriedadeIntelectual"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#simulacaoSistemas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sustentabilidade"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#6_Criar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.4.7 - Concebir soluciones computacionales de decisiones destinadas a equilibrar todos los factores</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.4.7 - Conceive computational solutions from decisions aimed at balancing all factors</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.4.7</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.4.7 - Conceber soluções computacionais a partir de decisões visando o equilíbrio de todos os fatores</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.8-Empregar_metodologias_que_visem_garantir_criterios_de_qualidade_ao_longo_de_todas_as_etapas_de_desenvolvimento_de_uma_solucao_computacional -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.8-Empregar_metodologias_que_visem_garantir_criterios_de_qualidade_ao_longo_de_todas_as_etapas_de_desenvolvimento_de_uma_solucao_computacional">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce7"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#engenhariaSoftware"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce7"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#engenhariaSoftware"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.4.8 - Employ methodologies that aim to guarantee criteria quality throughout all stages of development of a computational solution</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.4.8 - Empregar metodologias que visem garantir critérios de qualidade ao longo de todas como etapas de desenvolvimento de uma solução computacional</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.4.8</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.4.8 - Empregar metodologias que visem garantir critérios de qualidade ao longo de todas as etapas de desenvolvimento de uma solução computacional</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaEixo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.1-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.10-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.11-Aplicar_os_principios_de_gerencia_organizacao_e_recuperacao_da_informacao_de_varios_tipos_incluindo_texto_imagem_som_e_video"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.2-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_de_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.3-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.4-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.5-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.8-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.9-Especificar_projetar_implementar_manter_e_avaliar_sistemas_de_computacao_empregando_teorias_praticas_e_ferramentas_adequadas"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.7-Identificar_e_gerenciar_os_riscos_que_podem_estar_envolvidos_na_operacao_de_equipamentos_de_computacao_(incluindo_os_aspectos_de_dependabilidade_e_seguranca)"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.1-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.10-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.11-Aplicar_os_principios_de_gerencia_organizacao_e_recuperacao_da_informacao_de_varios_tipos_incluindo_texto_imagem_som_e_video"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.2-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_de_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.3-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.4-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.5-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.8-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.9-Especificar_projetar_implementar_manter_e_avaliar_sistemas_de_computacao_empregando_teorias_praticas_e_ferramentas_adequadas"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.7-Identificar_e_gerenciar_os_riscos_que_podem_estar_envolvidos_na_operacao_de_equipamentos_de_computacao_(incluindo_os_aspectos_de_dependabilidade_e_seguranca)"/>
        <skos:definition xml:lang="es">Administre la infraestructura computacional en su totalidad, incluido el diseño, la implementación y el mantenimiento, tal como se define:
i) Diseñar una infraestructura computacional basada en las especificaciones de los sistemas computacionales que compartirán los recursos de la infraestructura y las necesidades adicionales que surjan de ese uso compartido
ii) Implementar la infraestructura computacional, con dominio de la adquisición o contratación de componentes de hardware y software, así como la instalación, configuración e integración de estos componentes.
iii) Mantener la infraestructura computacional de acuerdo con su especificación en caso de cambios en su contexto operativo.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Gerenciar infraestrutura computacional em sua plenitude, incluindo projeto, implantação e manutenção, assim definidos:
i) Projetar uma infraestrutura computacional a partir das especificações dos sistemas computacionais que irão compartilhar os recursos da infraestrutura e das necessidades adicionais decorrentes desse uso compartilhado;
ii) Implantar a infraestrutura computacional, com domínio do processo de aquisição ou contratação de componentes de hardware e software, bem como do processo de instalação, configuração e integração desses componentes.
iii) Manter a infraestrutura computacional em conformidade com a sua especificação na eventual ocorrência de alterações no seu contexto de operação.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">Manage computational infrastructure in its entirety, including design, implementation and maintenance, as defined:
i) Design a computational infrastructure based on the specifications of the computational systems that will share the infrastructure resources and the additional needs arising from that use shared;
ii) Implement the computational infrastructure, with mastery of the process of acquisition or contracting of hardware and software components, as well as the process of installation, configuration and integration of these components.
iii) Maintain the computational infrastructure in accordance with its specification in the event of changes in its operating context.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Competências do Eixo V</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.1-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.1-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg3"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoImperativa"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoMontagem"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoOrientada"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoScript"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg3"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoImperativa"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoMontagem"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoOrientada"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoScript"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.5.1 - Resolver problemas usando entornos de programación</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.5.1 - Solve problems using programming environments</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.5.1</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.5.1 - Resolver problemas usando ambientes de programação</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.10-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.10-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce11"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#eticaComputacao"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gerenciaProjeto"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#historiaComputacao"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#humanoComputador"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#meioAmbiente"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#modelagemSistemas"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#privacidadeCivil"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#propriedadeIntelectual"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#simulacaoSistemas"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sustentabilidade"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#6_Criar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce11"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#eticaComputacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gerenciaProjeto"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#historiaComputacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#humanoComputador"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#meioAmbiente"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#modelagemSistemas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#privacidadeCivil"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#propriedadeIntelectual"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#simulacaoSistemas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sustentabilidade"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#6_Criar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.5.10 - Design computational solutions based on decisions aimed at balancing all factors involved</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.5.10 - Diseñar soluciones computacionales basadas en decisiones dirigidas a equilibrar todos los factores involucrados</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.5.10</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.5.10 - Conceber soluções computacionais a partir de decisões visando o equilíbrio de todos os fatores envolvidos</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.11-Aplicar_os_principios_de_gerencia_organizacao_e_recuperacao_da_informacao_de_varios_tipos_incluindo_texto_imagem_som_e_video -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.11-Aplicar_os_principios_de_gerencia_organizacao_e_recuperacao_da_informacao_de_varios_tipos_incluindo_texto_imagem_som_e_video">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce12"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#bancoDados"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#criptografia"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#processamentoImagens"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#recuperaInformacao"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#redesComputadores"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasMulti"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sitemasDistribuidos"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce12"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#bancoDados"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#criptografia"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#processamentoImagens"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#recuperaInformacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#redesComputadores"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasMulti"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sitemasDistribuidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.5.11 - Aplicar los principios de gestión, organización y recuperación de información de varios tipos, incluidos texto, imagen, sonido y video</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.5.11 - Apply the principles of management, organization and information retrieval of various types, including text, image, sound and video</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.5.11</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.5.11 - Aplicar os princípios de gerência, organização e recuperação da informação de vários tipos, incluindo texto imagem som e vídeo</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.2-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_de_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.2-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_de_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg4"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#arquiteturaComputadores"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#bancoDados"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#computadoresSociedade"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#eticaComputacao"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#legislacaoInformatica"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#meioAmbiente"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#redesComputadores"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#segurancaSistemas"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasOperacionais"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sitemasDistribuidos"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#6_Criar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg4"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#arquiteturaComputadores"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#bancoDados"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#computadoresSociedade"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#eticaComputacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#legislacaoInformatica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#meioAmbiente"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#redesComputadores"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#segurancaSistemas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasOperacionais"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sitemasDistribuidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#6_Criar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.5.2 - Make decisions and innovate, based on knowledge of operation and characteristics hardware techniques and software infrastructure of computing systems, aware of ethical aspects, and resulting environmental impacts</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.5.2 - Tomar decisiones e innovar, basado en conocimiento de operación y características técnicas de hardware e infraestructura de software de sistemas informáticos, conscientes de los aspectos éticos, e impactos ambientales resultantes</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.5.2</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.5.2 - Tomar decisões e inovar, com base no conhecimento do funcionamento e das características técnicas de hardware e da infraestrutura de software dos sistemas de computação, consciente dos aspectos éticos, legais e dos impactos ambientais decorrentes</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.3-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.3-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg5"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodosQuantitativos"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#probabilidadeEstatistica"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg5"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodosQuantitativos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#probabilidadeEstatistica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.5.3 - Comprender y explicar las dimensiones cuantitativas de un problema</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.5.3 - Understand and explain the quantitative dimensions of a problem</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.5.3</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.5.3 - Compreender e explicar as dimensões quantitativas de um problema</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.4-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.4-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg8"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#avaliaDesempenho"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#complexidadeAlgoritmos"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#5._Avaliar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg8"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#avaliaDesempenho"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#complexidadeAlgoritmos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#5._Avaliar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.5.4 - Critically evaluate computer system designs</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.5.4 - Evaluar críticamente los diseños de sistemas informáticos</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.5.4</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.5.4 - Avaliar criticamente projetos de sistemas de computação</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.5-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.5-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg10"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#inglesInstrumental"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg10"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#inglesInstrumental"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.5.5 - Leer textos técnicos en inglés</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.5.5 - Read technical texts in English</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.5.5</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.5.5 - Ler textos técnicos na língua inglesa</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg12"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#comportamentoHumano"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#comunicaProf"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#eticaComputacao"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#fundamentosAdministracao"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gerenciaProjeto"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg12"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#comportamentoHumano"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#comunicaProf"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#eticaComputacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#fundamentosAdministracao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gerenciaProjeto"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.5.6 - Being able to perform cooperative work and understand the benefits it can produce</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.5.6 - Ser capaz de realizar un trabajo cooperativo y comprender los beneficios que puede producir</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.5.6</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.5.6 - Ser capaz de realizar trabalho cooperativo e entender os benefícios que este pode produzir</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.8-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.8-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce4"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#engenhariaSoftware"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#projetoSistemas"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#6_Criar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce4"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#engenhariaSoftware"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#projetoSistemas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#6_Criar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.5.8 - Identificar y analizar requisitos y especificaciones para problemas específicos y planificar estrategias para sus soluciones</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.5.8 - Identify and analyze requirements and specifications for specific problems and plan strategies for their solutions</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.5.8</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.5.8 - Identificar e analisar requisitos e especificações para problemas específicos e planejar estratégias para suas soluções</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.9-Especificar_projetar_implementar_manter_e_avaliar_sistemas_de_computacao_empregando_teorias_praticas_e_ferramentas_adequadas -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.9-Especificar_projetar_implementar_manter_e_avaliar_sistemas_de_computacao_empregando_teorias_praticas_e_ferramentas_adequadas">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce5"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#avaliaDesempenho"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#bancoDados"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#computacaoNuvem"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#internetCoisas"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#processamentoParalelo"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#projetoSistemas"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#redesComputadores"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasEmbarcados"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasOperacionais"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasReal"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sitemasDistribuidos"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#6_Criar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce5"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#avaliaDesempenho"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#bancoDados"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#computacaoNuvem"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#internetCoisas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#processamentoParalelo"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#projetoSistemas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#redesComputadores"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasEmbarcados"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasOperacionais"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasReal"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sitemasDistribuidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#6_Criar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.5.9 - Especificar, diseñar, implementar, mantener y evaluar sistemas informáticos, utilizando teorías, Prácticas y herramientas apropiadas</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.5.9 - Specify, design, implement, maintain and evaluate computer systems, using theories, appropriate practices and tools</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.5.9</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.5.9 - Especificar, projetar, implementar, manter e avaliar sistemas de computação, empregando teorias, práticas e ferramentas adequadas</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaEixo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.1-Gerir_a_sua_propria_aprendizagem_e_desenvolvimento_incluindo_a_gestao_de_tempo_e_competencias_organizacionais"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.3-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.4-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.6-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoes"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.2-Preparar_e_apresentar_seus_trabalhos_e_problemas_tecnicos_e_suas_solucoes_para_audiencias_diversas_em_formatos_apropriados_(oral_e_escrito)"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.7-Analisar_quanto_um_sistema_baseado_em_computadores_atende_os_criterios_definidos_para_seu_uso_corrente_e_futuro_(adequabilidade)ii"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.1-Gerir_a_sua_propria_aprendizagem_e_desenvolvimento_incluindo_a_gestao_de_tempo_e_competencias_organizacionais"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.3-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.4-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.6-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoes"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.2-Preparar_e_apresentar_seus_trabalhos_e_problemas_tecnicos_e_suas_solucoes_para_audiencias_diversas_em_formatos_apropriados_(oral_e_escrito)"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.7-Analisar_quanto_um_sistema_baseado_em_computadores_atende_os_criterios_definidos_para_seu_uso_corrente_e_futuro_(adequabilidade)ii"/>
        <skos:definition xml:lang="es">Aprenda de forma continua y autónoma sobre métodos, instrumentos, tecnologías de infraestructura y dominios de aplicación de la informática, cubriendo:
i) Desarrollar estudios para mantenerse actualizado sobre la evolución de la informática, además de desarrollar investigaciones que contribuyan a esta evolución. Esta actividad de estudio incluye el monitoreo de publicaciones científicas y comerciales en revistas y eventos especializados, así como participación en cursos de capacitación, extensión, especialización, maestría y doctorado;
ii) Evaluar nuevos instrumentos y métodos, así como la viabilidad de su uso en su contexto laboral y, eventualmente, proponer nuevos instrumentos y métodos a partir de su propia experiencia;
iii) Evaluar las nuevas tecnologías de infraestructura informática y su idoneidad para su contexto de trabajo.
iv) Evaluar los sistemas informáticos y la viabilidad de usarlos en nuevos dominios de aplicación;
v) Adaptarse rápidamente a los cambios tecnológicos y nuevos entornos de trabajo (CG-IX).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Aprender contínua e autonomamente sobre métodos, instrumentos, tecnologias de infraestrutura e domínios de aplicação da computação, abrangendo:
i) Desenvolver estudos para manter-se atualizado sobre a evolução da computação, além de desenvolverpesquisas que contribuam para essa evolução. Essa atividade de estudo inclui o acompanhamento de publicações científicas e comerciais em periódicos e eventos especializados, bem como a participação em cursos de treinamento, extensão, especialização, mestrado e doutorado;
ii) Avaliar novos instrumentos e métodos, bem como a viabilidade de seu emprego no seu contexto de trabalho e, eventualmente, propor novos instrumentos e métodos a partir da sua própria experiência;
iii) Avaliar novas tecnologias de infraestrutura computacional e a sua adequação ao seu contexto de trabalho.
iv) Avaliar sistemas computacionais e a viabilidade do seu emprego em novos domínios de aplicação;
v) Adequar-se rapidamente às mudanças tecnológicas e aos novos ambientes de trabalho (CG-IX).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">Learn continuously and autonomously about methods, instruments, infrastructure technologies and application domains of computing, covering:
i) Develop studies to keep up to date on the evolution of computing, in addition to developing research that contributes to this evolution. This study activity includes the monitoring of scientific and commercial publications in journals and specialized events, as well as participation in training, extension, specialization, master&apos;s and doctoral courses;
ii) Evaluate new instruments and methods, as well as the feasibility of their use in their work context and, eventually, propose new instruments and methods from their own experience;
iii) Evaluate new computing infrastructure technologies and their suitability for their work context.
iv) Evaluate computer systems and the feasibility of using them in new application domains;
v) Adapt quickly to technological changes and new work environments (CG-IX).</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Competências do Eixo VI</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.1-Gerir_a_sua_propria_aprendizagem_e_desenvolvimento_incluindo_a_gestao_de_tempo_e_competencias_organizacionais -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.1-Gerir_a_sua_propria_aprendizagem_e_desenvolvimento_incluindo_a_gestao_de_tempo_e_competencias_organizacionais">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg6"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#autoAprendizagem"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gestaoCarreira"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gestaoTempo"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg6"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#autoAprendizagem"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gestaoCarreira"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gestaoTempo"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.6.1 - Administre su propio aprendizaje y desarrollo, incluida la administración tiempo organizacional y habilidades</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.6.1 - Manage your own learning and development, including managing organizational time and skills</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.6.1</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.6.1 - Gerir a sua própria aprendizagem e desenvolvimento, incluindo a gestão de tempo e competências organizacionais</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.3-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.3-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg8"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodologiaCientifica"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#5._Avaliar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg8"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodologiaCientifica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#5._Avaliar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.6.3 - Critically evaluate computer system designs</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.6.3 - Evaluar críticamente los diseños de sistemas informáticos</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.6.3</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.6.3 - Avaliar criticamente projetos de sistemas de computação</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.4-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.4-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg10"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#inglesInstrumental"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg10"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#inglesInstrumental"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.6.4 - Leer textos técnicos en inglés (CG-X)</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.6.4 - Read technical texts in English</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.6.4</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.6.4 - Ler textos técnicos na língua inglesa</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg12"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#algebraLinear"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#algoritmo"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#arquiteturaComputadores"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#arquiteturasParalelas"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#autoAprendizagem"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#automacao"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#avaliaDesempenho"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#bancoDados"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#calculo"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#calculoNumerico"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#compiladores"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#complexidadeAlgoritmos"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#comportamentoHumano"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#computacaoGrafica"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#computacaoNuvem"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#computadoresSociedade"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#comunicaProf"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#criptografia"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#dependabilidade"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#empreendedorismo"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#engenhariaSoftware"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ergonomia"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#estruturaDados"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#eticaComputacao"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#fundamentosAdministracao"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#fundamentosEconomia"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#geometriaAnalitica"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gerenciaProjeto"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gestaoCarreira"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gestaoTempo"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#historiaComputacao"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#humanoComputador"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#inglesInstrumental"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#inglesTecnico"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#inteligenciaArtificial"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#internetCoisas"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#legislacaoInformatica"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#logicaMatematica"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#logicaProgramacao"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#matematicaDiscreta"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#meioAmbiente"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodologiaCientifica"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodosFormais"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodosQuantitativos"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#modelagemSistemas"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#padraoProjeto"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#pesquisaOperacional"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#privacidadeCivil"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#probabilidadeEstatistica"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#processamentoDistribuido"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#processamentoImagens"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#processamentoParalelo"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoFuncional"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoImperativa"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoMobile"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoMontagem"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoOrientada"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoScript"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoWeb"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#projetoAlgoritmos"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#projetoSistemas"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#propriedadeIntelectual"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#realidadeVirtual"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#recuperaInformacao"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#redesComputadores"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#segurancaSistemas"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#simulacaoSistemas"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasConcorrentes"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasEmbarcados"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasMulti"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasOperacionais"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasReal"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sitemasDistribuidos"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sustentabilidade"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#tecnicasProgramacao"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#teoriaComputacao"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#teoriaGrafos"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg12"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#algebraLinear"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#algoritmo"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#arquiteturaComputadores"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#arquiteturasParalelas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#autoAprendizagem"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#automacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#avaliaDesempenho"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#bancoDados"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#calculo"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#calculoNumerico"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#compiladores"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#complexidadeAlgoritmos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#comportamentoHumano"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#computacaoGrafica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#computacaoNuvem"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#computadoresSociedade"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#comunicaProf"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#criptografia"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#dependabilidade"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#empreendedorismo"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#engenhariaSoftware"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ergonomia"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#estruturaDados"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#eticaComputacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#fundamentosAdministracao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#fundamentosEconomia"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#geometriaAnalitica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gerenciaProjeto"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gestaoCarreira"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gestaoTempo"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#historiaComputacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#humanoComputador"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#inglesInstrumental"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#inglesTecnico"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#inteligenciaArtificial"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#internetCoisas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#legislacaoInformatica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#logicaMatematica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#logicaProgramacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#matematicaDiscreta"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#meioAmbiente"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodologiaCientifica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodosFormais"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodosQuantitativos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#modelagemSistemas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#padraoProjeto"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#pesquisaOperacional"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#privacidadeCivil"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#probabilidadeEstatistica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#processamentoDistribuido"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#processamentoImagens"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#processamentoParalelo"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoFuncional"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoImperativa"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoMobile"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoMontagem"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoOrientada"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoScript"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoWeb"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#projetoAlgoritmos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#projetoSistemas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#propriedadeIntelectual"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#realidadeVirtual"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#recuperaInformacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#redesComputadores"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#segurancaSistemas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#simulacaoSistemas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasConcorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasEmbarcados"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasMulti"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasOperacionais"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasReal"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sitemasDistribuidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sustentabilidade"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#tecnicasProgramacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#teoriaComputacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#teoriaGrafos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.6.5 - Being able to perform cooperative work and understand the benefits it can produce</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.6.5 - Ser capaz de realizar un trabajo cooperativo y comprender los beneficios que puede producir</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.6.5</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.6.5 - Ser capaz de realizar trabalho cooperativo e entender os benefícios que este pode produzir</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.6-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoes -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.6-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoes">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce1"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#algoritmo"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#arquiteturaComputadores"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#teoriaComputacao"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce1"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#algoritmo"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#arquiteturaComputadores"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#teoriaComputacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.6.6 - Comprender los hechos, conceptos, principios y teorías esenciales relacionados con la informática para el desarrollo de software y hardware y sus aplicaciones</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.6.6 - Understand the essential facts, concepts, principles and theories related to Computer Science for software development and hardware and its applications</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.6.6</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.6.6 - Compreender os fatos essenciais, os conceitos, os princípios e as teorias relacionadas à Ciência da Computação para o desenvolvimento de software e hardware e suas aplicações</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaEixo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.1-Identificar_problemas_que_tenham_solucao_algoritmica"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.2-Conhecer_limites_da_computacao"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.3-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentesii"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.5-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoesii"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.6-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.7-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.4-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema%20"/>
        <sbc:temCompetenciaDerivada rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.8-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.1-Identificar_problemas_que_tenham_solucao_algoritmica"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.2-Conhecer_limites_da_computacao"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.3-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentesii"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.5-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoesii"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.6-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.7-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.4-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema%20"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.8-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:definition xml:lang="es">Desarrollar estudios avanzados dirigidos al desarrollo científico y tecnológico de la informática y la creación de soluciones informáticas innovadoras para problemas en cualquier dominio de conocimiento, cubriendo:
i) Comprender los fundamentos teóricos de la informática en profundidad;
ii) Dominar las herramientas matemáticas necesarias para la investigación y el desarrollo en informática;
iii) Conocer los principios de construcción de las diversas tecnologías informáticas, como las arquitecturas de máquinas, lenguajes, compiladores, sistemas operativos, bases de datos y redes informáticas;
iv) Adaptarse a nuevos dominios de aplicación, involucrando contextos particulares y nuevas tecnologías;
v) (CG-IX) Llevar a cabo acciones innovadoras en la búsqueda de soluciones computacionales más efectivas, incluidos nuevos productos y procesos;
vi) Adaptarse rápidamente a los cambios tecnológicos y nuevos entornos de trabajo.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Desenvolver estudos avançados visando o desenvolvimento científico e tecnológico da computação e a criação de soluções computacionais inovadoras para problemas em qualquer domínio de conhecimento, abrangendo:
i) Entender os fundamentos teóricos da ciência da computação em profundidade;
ii) Dominar as ferramentas matemáticas necessárias para a pesquisa e desenvolvimento em computação;
iii) Conhecer os princípios de construção das diversas tecnologias da computação, como arquiteturas de máquinas, linguagens, compiladores, sistemas operacionais, bancos de dados e redes de computadores;
iv) Adaptar-se a novos domínios de aplicação, que envolvam contextos particulares e novas tecnologias;
v) (CG-IX).Realizar ações inovadoras na busca de soluções computacionais mais eficazes, incluindo novos produtos e processos;
vi) Adequar-se rapidamente às mudanças tecnológicas e aos novos ambientes de trabalho.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">Develop advanced studies aimed at the scientific and technological development of computing and the creation of innovative computational solutions to problems in any domain of knowledge, covering:
i) Understand the theoretical foundations of computer science in depth;
ii) Master the mathematical tools needed for research and development in computing;
iii) To know the principles of construction of the various technologies of computing, such as machine architectures, languages, compilers, operating systems, databases and computer networks;
iv) Adapt to new application domains, involving particular contexts and new technologies;
v) (CG-IX). Carry out innovative actions in the search for more effective computational solutions, including new products and processes;
vi) Adapt quickly to technological changes and new work environments.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Competências do Eixo VII</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.1-Identificar_problemas_que_tenham_solucao_algoritmica -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.1-Identificar_problemas_que_tenham_solucao_algoritmica">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#algoritmo"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#logicaMatematica"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#matematicaDiscreta"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg1"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#algoritmo"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#logicaMatematica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#matematicaDiscreta"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.7.1 - Identificar problemas que tienen una solución algorítmica</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.7.1 - Identify problems that have an algorithmic solution</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.7.1</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.7.1 - Identificar problemas que tenham solução algorítmica</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.2-Conhecer_limites_da_computacao -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.2-Conhecer_limites_da_computacao">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg2"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#complexidadeAlgoritmos"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#teoriaComputacao"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg2"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#complexidadeAlgoritmos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#teoriaComputacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.7.2 - Conociendo los límites de la informática</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.7.2 - Knowing the limits of computing</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.7.2</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.7.2 - Conhecer os limites da computação</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.3-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentesii -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.3-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentesii">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg4"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#arquiteturaComputadores"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#bancoDados"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#compiladores"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#computadoresSociedade"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#eticaComputacao"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#legislacaoInformatica"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#meioAmbiente"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#redesComputadores"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#segurancaSistemas"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasOperacionais"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sitemasDistribuidos"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg4"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#arquiteturaComputadores"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#bancoDados"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#compiladores"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#computadoresSociedade"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#eticaComputacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#legislacaoInformatica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#meioAmbiente"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#redesComputadores"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#segurancaSistemas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasOperacionais"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sitemasDistribuidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.7.3 - Make decisions and innovate, based on knowledge of the functioning and technical characteristics of hardware and software infrastructure of computer systems, aware of ethical, legal aspects and the resulting environmental impacts</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.7.3 - Tomar decisiones e innovar, basado en el conocimiento del funcionamiento y Características técnicas de la infraestructura de hardware y software de los sistemas informáticos, conscientes de los aspectos éticos, legales y los impactos ambientales resultantes</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.7.3</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.7.3 - Tomar decisões e inovar, com base no conhecimento do funcionamento e das características técnicas de hardware e da infraestrutura de software dos sistemas de computação, consciente dos aspectos éticos, legais e dos impactos ambientais decorrentes</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.5-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoesii -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.5-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoesii">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce1"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#algoritmo"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#arquiteturaComputadores"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#teoriaComputacao"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce1"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#algoritmo"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#arquiteturaComputadores"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#teoriaComputacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.7.5 - Comprender los hechos, conceptos, principios y teorías esenciales. relacionado con la informática para el desarrollo de software y hardware y sus aplicaciones</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.7.5 - Understand the essential facts, concepts, principles and theories related to Computer Science for software development and hardware and its applications</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.7.5</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.7.5 - Compreender os fatos essenciais, os conceitos, os princípios e as teorias relacionadas à Ciência da Computação para o desenvolvimento de software e hardware e suas aplicações</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.6-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.6-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce4"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#engenhariaSoftware"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodologiaCientifica"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodosFormais"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#projetoSistemas"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce4"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#engenhariaSoftware"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodologiaCientifica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodosFormais"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#projetoSistemas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.7.6 - Identificar y analizar requisitos y especificaciones para problemas específicos. y planificar estrategias para sus soluciones</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.7.6 - Identify and analyze requirements and specifications for specific problems and plan strategies for your solutions</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.7.6</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.7.6 - Identificar e analisar requisitos e especificações para problemas específicos e planejar estratégias para suas soluções</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.7-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.7-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce6"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#computadoresSociedade"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#eticaComputacao"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gerenciaProjeto"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#humanoComputador"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#privacidadeCivil"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#projetoSistemas"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#propriedadeIntelectual"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce6"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#computadoresSociedade"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#eticaComputacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gerenciaProjeto"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#humanoComputador"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#privacidadeCivil"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#projetoSistemas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#propriedadeIntelectual"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.7.7 - Design computational solutions from decisions, aiming at the balance of all factors involved.</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="es">C.7.7 - Conceber soluciones computacionais a partir de decisiones, visionado o equilíbrio de todos los fatores envolvidos.</skos:definition>
        <skos:notation>C.7.7</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.7.7 - Conceber soluções computacionais a partir de decisões, visando o equilíbrio de todos os fatores envolvidos</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#ConceptScheme"/>
        <DiretrizesSBC:temEixo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo-1_Resolucao_de_Problemas"/>
        <DiretrizesSBC:temEixo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo-2_Desenvolvimento_de_Sistemas"/>
        <DiretrizesSBC:temEixo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo-3_Desenvolvimento_de_Projetos"/>
        <DiretrizesSBC:temEixo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo-4_Implantacao_de_Sistemas"/>
        <DiretrizesSBC:temEixo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo-5_Gestao_de_Infraestrutura"/>
        <DiretrizesSBC:temEixo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo-6_aprendizado_continuo_e_autonomo"/>
        <DiretrizesSBC:temEixo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo-7_Ciencia_Tecnologia_e_Inovacao"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce4"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo-1_Resolucao_de_Problemas"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo-2_Desenvolvimento_de_Sistemas"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo-3_Desenvolvimento_de_Projetos"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo-4_Implantacao_de_Sistemas"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo-5_Gestao_de_Infraestrutura"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo-6_aprendizado_continuo_e_autonomo"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo-7_Ciencia_Tecnologia_e_Inovacao"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.5-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoesii"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Ciencia de la computación</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Computer Science</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="pt">Ciência da computação é a ciência que estuda as técnicas, metodologias e instrumentos computacionais, que automatiza processos e desenvolve soluções baseadas no uso do processamento de dados. (Wikipédia)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">Computer science is the science that studies the techniques, methodologies and computational instruments, that automates processes and develops solutions based on the use of data processing. (Wikipedia)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="es">La informática es la ciencia que estudia técnicas, metodologías e instrumentos computacionales, que automatiza procesos y desarrolla soluciones basadas en el uso del procesamiento de datos. (Wikipedia)</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Ciência da Computação</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo-1_Resolucao_de_Problemas -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo-1_Resolucao_de_Problemas">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:temCompetenciaEixo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Eje de entrenamiento: resolución de problemas</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Training Axis: Problem Solving</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="pt">A resolução de problemas por meio da computação é possível com a execução de passos finitos e bem definidos. Nesse sentido, os egressos devem ser “capazes de criar soluções, individualmente ou em equipe, para problemas complexos caracterizados por relações entre domínios de conhecimento e de aplicação&quot; [DCN 2012].</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="es">La resolución de problemas mediante el cálculo es posible con la ejecución de pasos finitos y bien definidos. En este sentido, los graduados deben ser &quot;capaces de crear soluciones, individualmente o en equipo, para problemas complejos caracterizados por relaciones entre conocimiento y dominios de aplicación&quot; [DCN 2012].</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">Problem solving through computation is possible with the execution of finite and well-defined steps. In this sense, graduates must be “able to create solutions, individually or as a team, for complex problems characterized by relationships between knowledge and application domains&quot; [DCN 2012].</skos:definition>
        <skos:notation>Eixo 1</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Eixo 1 - Resolução de Problemas</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo-2_Desenvolvimento_de_Sistemas -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo-2_Desenvolvimento_de_Sistemas">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce5"/>
        <sbc:temCompetenciaEixo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce5"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Eje de formación: desarrollo de sistemas</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Training Axis: Systems Development</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="es">El desarrollo de sistemas informáticos incluye tanto la creación de sistemas como la adaptación de los sistemas existentes. Debe contemplar la encuesta de requisitos funcionales y no funcionales, su análisis, modelado, diseño, implementación y pruebas. Las teorías, métodos, técnicas y herramientas para garantizar y controlar la calidad del proceso y el producto deben utilizarse durante todo el proceso de desarrollo de los sistemas informáticos. El DCN16 define este eje como: &quot;especificar, diseñar, implementar, mantener y evaluar sistemas informáticos, utilizando teorías, prácticas y herramientas apropiadas&quot; (CE-V).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">O desenvolvimento de sistemas computacionais inclui tanto a criação de sistemas quanto a adaptação de sistemas existentes. Deve contemplar o levantamento de requisitos funcionais e não-funcionais, a sua análise, modelagem, projeto, implementação e teste. Em todo o processo de desenvolvimento dos sistemas computacionais devem-se empregar teorias, métodos, técnicas e ferramentas para garantia e controle de qualidade do processo e do produto. Este eixo é definido pelas DCN16 como: &quot;especificar, projetar, implementar, manter e avaliar sistemas de computação, empregando teorias, práticas e ferramentas adequadas&quot; (CE-V).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">The development of computer systems includes both creating systems and adapting existing systems. It must contemplate the survey of functional and non-functional requirements, their analysis, modeling, design, implementation and testing. Theories, methods, techniques and tools for guaranteeing and quality control of the process and the product must be used throughout the development process of the computer systems. This axis is defined by the DCN16 as: &quot;specifying, designing, implementing, maintaining and evaluating computing systems, using theories, practices and appropriate tools&quot; (CE-V).</skos:definition>
        <skos:notation>Eixo 2</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Eixo 2 - Desenvolvimento de Sistemas</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo-3_Desenvolvimento_de_Projetos -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo-3_Desenvolvimento_de_Projetos">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg9"/>
        <sbc:temCompetenciaEixo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg9"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Axis 3 - Project Development</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Eje 3 - Desarrollo de proyectos</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="pt">A Ciência da Computação desempenha um papel fundamental em projetos de desenvolvimento de tecnologias, produtos e serviços, sejam ou não esses diretamente relacionados a sistemas de computação. O ambiente de trabalho dos egressos é diversificado, e as tecnologias possíveis de utilização estão em contínua evolução, assim como os domínios de aplicação. Cada vez mais, as organizações realizam o seu trabalho em equipes multidisciplinares de projeto, motivadas por uma série de fatores independentes, incluindo: (1) a constante redução do ciclo de vida dos produtos e serviços, (2) a reestruturação organizacional com menos níveis hierárquicos, (3) o aumento da complexidade dos produtos e serviços devido ao rápido crescimento do conhecimento em todas as áreas e a consequente necessidade de integrar tecnologias heterogêneas, (4) as exigências de mercado para gerar produtos e serviços que atendam a necessidades particulares dos clientes, e (5) o movimento global para práticas comerciais e industriais sustentáveis. Por isso, o desenvolvimento de projetos é, de fato, a forma utilizada para se implementar a estratégia de organizações modernas, em especial em ambientes que demandam flexibilidade, inovação, agilidade e melhoria contínua.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">Computer Science plays a fundamental role in projects for the development of technologies, products and services, whether or not these are directly related to computer systems. The environment of The graduates&apos; work is diverse, and the possible technologies for use are constantly evolving, as are the fields of application. Increasingly, organizations carry out their work in multidisciplinary project teams, motivated by a series of independent factors, including: (1) the constant reduction in the life cycle of products and services, (2) the organizational restructuring with fewer levels hierarchical, (3) the increase in the complexity of products and services due to the rapid growth of knowledge in all areas and the consequent need to integrate heterogeneous technologies, (4) the market requirements to generate products and services that meet the particular needs of customers, and (5) the global movement towards sustainable commercial and industrial practices. Therefore, the development of projects is, in fact, the way used to implement the strategy of modern organizations, especially in environments that demand flexibility, innovation, agility and continuous improvement.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="es">La informática juega un papel fundamental en los proyectos para el desarrollo de tecnologías, productos y servicios, estén o no directamente relacionados con los sistemas informáticos. El entorno de El trabajo de los graduados es diverso, y las posibles tecnologías para su uso están en constante evolución, al igual que los campos de aplicación. Cada vez más, las organizaciones llevan a cabo su trabajo en equipos de proyectos multidisciplinarios, motivados por una serie de factores independientes, que incluyen: (1) la reducción constante en el ciclo de vida de los productos y servicios, (2) la reestructuración organizacional con menos niveles jerárquico, (3) el aumento en la complejidad de los productos y servicios debido al rápido crecimiento del conocimiento en todas las áreas y la consiguiente necesidad de integrar tecnologías heterogéneas, (4) los requisitos del mercado para generar productos y servicios que satisfagan las necesidades particulares de clientes, y (5) el movimiento global hacia prácticas comerciales e industriales sostenibles. Por lo tanto, el desarrollo de proyectos es, de hecho, la forma en que se implementa la estrategia de las organizaciones modernas, especialmente en entornos que exigen flexibilidad, innovación, agilidad y mejora continua.</skos:definition>
        <skos:notation>Eixo 3</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Eixo 3 - Desenvolvimento de Projetos</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo-4_Implantacao_de_Sistemas -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo-4_Implantacao_de_Sistemas">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:temCompetenciaEixo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Axis 4 - Systems Implementation</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Eje 4 - Implementación de sistemas</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="pt">A implantação compreende a instalação dos sistemas computacionais (desenvolvidos ou adquiridos) no ambiente alvo, podendo envolver a integração de sistemas computacionais, a adequação de infraestrutura, garantia das regras de negócio (requisitos funcionais) e das regras sistêmicas (desempenho, contingência, confiabilidade, segurança), e das políticas internas e externas legais.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="es">El despliegue comprende la instalación de sistemas informáticos (desarrollados o adquiridos) en el entorno objetivo, lo que puede implicar la integración de sistemas informáticos, la adecuación de la infraestructura, la garantía de las reglas comerciales (requisitos funcionales) y las reglas sistémicas (rendimiento, contingencia, confiabilidad, seguridad), y políticas legales internas y externas.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">The deployment comprises the installation of computer systems (developed or acquired) in the target environment, which may involve the integration of computer systems, the adequacy of infrastructure, guarantee of business rules (functional requirements) and systemic rules (performance, contingency, reliability, security), and internal and external legal policies.</skos:definition>
        <skos:notation>Eixo 4</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Eixo 4 - Implantação de Sistemas</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo-5_Gestao_de_Infraestrutura -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo-5_Gestao_de_Infraestrutura">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:temCompetenciaEixo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Axis 5 - Infrastructure Management</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Eje 5 - Gestión de infraestructura</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">A computer system requires an infrastructure that allows it to operate according to its specifications, including compliance with performance, security, connectivity, availability, reliability, costs among others. Therefore, the computational infrastructure must include hardware and software resources for processing, storage, communication and interaction with the environment, typically made available by computers, networks, peripheral components and corresponding operating systems, services, protocols and management tools. The computational infrastructure must also include a technical staff that guarantees its smooth functioning.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Um sistema computacional requer uma infraestrutura que o permita operar de acordo com as suas especificações, incluindo o cumprimento de requisitos de desempenho, segurança, conectividade, disponibilidade, confiabilidade, custos entre outros. Para tanto, a infraestrutura computacional deve compreender recursos de hardware e software para processamento, armazenamento, comunicação e interação com o meio, tipicamente disponibilizados por computadores, redes, componentes periféricos e correspondentes sistemas operacionais, serviços, protocolos e ferramentas de gerenciamento. A infraestrutura computacional deve incluir, ainda, um corpo técnico que garanta o seu bom funcionamento.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="es">Un sistema informático requiere una infraestructura que le permita operar de acuerdo con sus especificaciones, incluido el cumplimiento de rendimiento, seguridad, conectividad, disponibilidad, confiabilidad, costos entre otros. Por lo tanto, la infraestructura computacional debe incluir recursos de hardware y software para el procesamiento, el almacenamiento, la comunicación y la interacción con el medio ambiente, generalmente disponibles a través de computadoras, redes, componentes periféricos y sistemas operativos, servicios, protocolos y herramientas de administración correspondientes. La infraestructura computacional también debe incluir un personal técnico que garantice su buen funcionamiento.</skos:definition>
        <skos:notation>Eixo 5</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Eixo 5 - Gestão de Infraestrutura</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo-6_aprendizado_continuo_e_autonomo -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo-6_aprendizado_continuo_e_autonomo">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg9"/>
        <sbc:temCompetenciaEixo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg9"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Axis 6 - Continuous and Autonomous Learning</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Eje 6 - Aprendizaje continuo y autónomo</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="pt">A teoria e prática da Ciência da Computação estão em permanente evolução, levando (1) ao surgimento de novos instrumentos (processos, métodos e ferramentas) que visam à melhoria da qualidade de sistemas computacionais, (2) ao aperfeiçoamento de instrumentos existentes, (3) ao surgimento de novas tecnologias de infraestrutura computacional, e (4) à expansão dos domínios de aplicação da computação.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="es">La teoría y la práctica de la informática están en constante evolución, lo que lleva (1) a la aparición de nuevos instrumentos (procesos, métodos y herramientas) destinados a mejorar la calidad de los sistemas. computacional, (2) la mejora de los instrumentos existentes, (3) la aparición de nuevas tecnologías de infraestructura computacional, y (4) la expansión de dominios de aplicaciones informáticas.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">The theory and practice of Computer Science are constantly evolving, leading (1) to the emergence of new instruments (processes, methods and tools) aimed at improving the quality of systems  computational, (2) the improvement of existing instruments, (3) the emergence of new computational infrastructure technologies, and (4) the expansion of computing application domains.</skos:definition>
        <skos:notation>Eixo 6</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Eixo 6 - Aprendizado Contínuo e Autônomo</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo-7_Ciencia_Tecnologia_e_Inovacao -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo-7_Ciencia_Tecnologia_e_Inovacao">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg9"/>
        <sbc:temCompetenciaEixo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg9"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Axis 7 - Science, Technology and Innovation</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Eje 7 - Ciencia, tecnología e innovación</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">Computer scientists are responsible for research and development in Computing. It is up to them to develop theories, methods, languages and models [DCN 2012].</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="es">Los informáticos son responsables de la investigación y el desarrollo en informática. Depende de ellos desarrollar teorías, métodos, lenguajes y modelos [DCN 2012].</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Os cientistas da computação são responsáveis pela pesquisa e desenvolvimento em Computação. Cabe a eles desenvolver teorias, métodos, linguagens e modelos [DCN 2012].</skos:definition>
        <skos:notation>Eixo 7</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Eixo 7 - Ciência, Tecnologia e Inovação</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Gerenciamento_de_Memória -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Gerenciamento_de_Memória">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.1-Identificar_problemas_que_tenham_solucao_algoritmica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.4-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.5-Reconhecer_a_importancia_do_pensamento_computacional_no_cotidiano_e_sua_aplicacao_em_circunstancias_apropriadas_e_em_dominios_diversos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.4-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.6-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.1-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.11_Escolher_e_aplicar_boas_praticas_e_tecnicas_que_conduzem_ao_raciocinio_rigoroso_no_planejamento_na_execucao_e_no_acompanhamento_na_meiacao_e_gerenciamento_geral_da_qualidade_de_sistemas_computacionais"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.7-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.8-Empregar_metodologias_que_visem_garantir_criterios_de_qualidade_ao_longo_de_todas_as_etapas_de_desenvolvimento_de_uma_solucao_computacional"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.11-Aplicar_os_principios_de_gerencia_organizacao_e_recuperacao_da_informacao_de_varios_tipos_incluindo_texto_imagem_som_e_video"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.1-Gerir_a_sua_propria_aprendizagem_e_desenvolvimento_incluindo_a_gestao_de_tempo_e_competencias_organizacionais"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.6-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.7-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasOperacionais"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.7-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.8-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Memory Management</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">Memory Management in operating systems is the function responsible for allocating and releasing space in RAM for running processes. It ensures that each program has access to the necessary amount of memory to function correctly, preventing conflicts between processes and optimizing the use of available resources. Additionally, memory management is responsible for mapping virtual addresses used by programs to the physical addresses of RAM, allowing processes to run in an isolated and protected manner from each other (ChatGPT).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">O Gerenciamento de Memória em sistemas operacionais é a função responsável por alocar e liberar espaço na memória RAM para os processos em execução. Ele garante que cada programa tenha acesso à quantidade necessária de memória para funcionar corretamente, evitando conflitos entre processos e otimizando o uso dos recursos disponíveis. Além disso, o gerenciamento de memória é responsável por mapear endereços virtuais usados pelos programas para os endereços físicos da memória RAM, permitindo que os processos sejam executados de forma isolada e protegida uns dos outros (ChatGPT).</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Gerenciamento de Memória</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#OWLNamedIndividual_16d36ebd_502b_4484_b455_50301760bd95 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#OWLNamedIndividual_16d36ebd_502b_4484_b455_50301760bd95">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.4-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.5-Reconhecer_a_importancia_do_pensamento_computacional_no_cotidiano_e_sua_aplicacao_em_circunstancias_apropriadas_e_em_dominios_diversos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.10-Aplicar_os_principios_de_gerencia_organizacao_e_recuperacao_da_informacao_de_varios_tipos_incluindo_texto_imagem_som_e_video"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.4-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.6-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.1-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.11_Escolher_e_aplicar_boas_praticas_e_tecnicas_que_conduzem_ao_raciocinio_rigoroso_no_planejamento_na_execucao_e_no_acompanhamento_na_meiacao_e_gerenciamento_geral_da_qualidade_de_sistemas_computacionais"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.4-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.7-Reconhecer_a_importancia_do_pensamento_computacional_no_cotidiano_e_sua_aplicacao_em_circunstancias_apropriadas_e_em_dominios_diversos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.4-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.5-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.8-Empregar_metodologias_que_visem_garantir_criterios_de_qualidade_ao_longo_de_todas_as_etapas_de_desenvolvimento_de_uma_solucao_computacional"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.11-Aplicar_os_principios_de_gerencia_organizacao_e_recuperacao_da_informacao_de_varios_tipos_incluindo_texto_imagem_som_e_video"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.5-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.4-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.1-Identificar_problemas_que_tenham_solucao_algoritmica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.6-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasOperacionais"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sitemasDistribuidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.7-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.4-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema%20"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.8-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <rdfs:label xml:lang="pt">Conceitos Básicos</rdfs:label>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Basic Concepts</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">An Operating System is a set of programs and services that efficiently manage the hardware resources of a computer and provide an interface for users and applications to interact with the system. Basic Functions of an OS: Resource Management; User Interface; Program Execution; File Management; Security; Communication; Error Management. Kernel: The kernel is the central part of the operating system. It controls the hardware and performs essential operations such as process scheduling and memory management. (ChatGPT)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Um Sistema Operacional é um conjunto de programas e serviços que gerenciam eficientemente os recursos de hardware de um computador e fornecem uma interface para que os usuários e aplicativos interajam com o sistema. Funções Básicas de um SO: Gerenciamento de Recurso; Interface de Usuário;  Execução de Programas;  Gerenciamento de Arquivos; : Segurança Comunicação Gerenciamento de Erros.
Kernel: O núcleo ou kernel é a parte central do sistema operacional. Ele controla o hardware e executa operações essenciais, como escalonamento de processos e gerenciamento de memória. (ChatGPT)</skos:definition>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#OWLNamedIndividual_79c0fba5_4617_4b36_9292_12d53c5ddd3d -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#OWLNamedIndividual_79c0fba5_4617_4b36_9292_12d53c5ddd3d">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.5-Reconhecer_a_importancia_do_pensamento_computacional_no_cotidiano_e_sua_aplicacao_em_circunstancias_apropriadas_e_em_dominios_diversos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.6-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.11_Escolher_e_aplicar_boas_praticas_e_tecnicas_que_conduzem_ao_raciocinio_rigoroso_no_planejamento_na_execucao_e_no_acompanhamento_na_meiacao_e_gerenciamento_geral_da_qualidade_de_sistemas_computacionais"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.7-Reconhecer_a_importancia_do_pensamento_computacional_no_cotidiano_e_sua_aplicacao_em_circunstancias_apropriadas_e_em_dominios_diversos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.1_Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_de_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.8-Empregar_metodologias_que_visem_garantir_criterios_de_qualidade_ao_longo_de_todas_as_etapas_de_desenvolvimento_de_uma_solucao_computacional"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.1-Identificar_problemas_que_tenham_solucao_algoritmica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.3-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentesii"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasOperacionais"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.7-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.8-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Processor Management</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="pt">A Gerência do Processador em sistemas operacionais refere-se ao controle e escalonamento dos processos em execução para otimizar o uso do processador. O sistema operacional decide quais processos devem ser executados e por quanto tempo, com base em políticas de escalonamento. Ele permite que múltiplos processos compartilhem a CPU de forma justa e eficiente, garantindo a resposta rápida aos eventos e a utilização adequada dos recursos do sistema (ChatGPT).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">Processor Management in operating systems refers to the control and scheduling of running processes to optimize processor usage. The operating system determines which processes should run and for how long, based on scheduling policies. It enables multiple processes to share the CPU fairly and efficiently, ensuring quick response to events and proper utilization of system resources.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Gerência do Processador</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#OWLNamedIndividual_9434786f_95c3_4def_90fb_a1b2e516d65d -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#OWLNamedIndividual_9434786f_95c3_4def_90fb_a1b2e516d65d">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.1-Identificar_problemas_que_tenham_solucao_algoritmica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.2-Conhecer_limites_da_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.3-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.4-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.5-Reconhecer_a_importancia_do_pensamento_computacional_no_cotidiano_e_sua_aplicacao_em_circunstancias_apropriadas_e_em_dominios_diversos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.1-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.1_Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_de_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.3-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentesii"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.7-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasOperacionais"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.7-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.2-Preparar_e_apresentar_seus_trabalhos_e_problemas_tecnicos_e_suas_solucoes_para_audiencias_diversas_em_formatos_apropriados_(oral_e_escrito)"/>
        <skos:altLabel>Input and Output (I/O) Management.</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">Input and Output (I/O) Management in operating systems is responsible for controlling the communication between input and output devices (e.g., keyboard, mouse, printer) and the running processes. It coordinates efficient access to these devices, ensuring that data is transferred reliably and synchronized between peripherals and main memory without overloading the processor (ChatGPT).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">O Gerenciamento de Entrada e Saída (E/S) em sistemas operacionais é responsável por controlar a comunicação entre os dispositivos de entrada e saída (por exemplo, teclado, mouse, impressora) e os processos em execução. Ele coordena o acesso eficiente aos dispositivos, garantindo que os dados sejam transferidos de forma confiável e sincronizada entre os periféricos e a memória principal, sem sobrecarregar o processador (ChatGPT).</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Gerenciamento de Entrada e Saída</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#OWLNamedIndividual_c962f01c_7c3c_40bf_aeee_f68c9a659f50 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#OWLNamedIndividual_c962f01c_7c3c_40bf_aeee_f68c9a659f50">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.1-Identificar_problemas_que_tenham_solucao_algoritmica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.2-Conhecer_limites_da_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.3-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.1-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.3-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.8-Empregar_metodologias_que_visem_garantir_criterios_de_qualidade_ao_longo_de_todas_as_etapas_de_desenvolvimento_de_uma_solucao_computacional"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.8-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.7-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasOperacionais"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.7-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">file system</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">In operating systems, file systems are organized structures that manage the storage, access, and manipulation of data on storage devices such as hard disks and SSDs. They provide an interface for creating, reading, writing, renaming, and deleting files, as well as for organizing the directory hierarchy that contains these files (ChatGPT).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Sistemas de arquivos em sistemas operacionais são estruturas organizadas que gerenciam o armazenamento, acesso e manipulação de dados em dispositivos de armazenamento, como discos rígidos e SSDs. Eles fornecem uma interface para criar, ler, escrever, renomear e excluir arquivos, bem como para organizar a hierarquia de diretórios que contêm esses arquivos (ChatGPT).</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Sistemas de Arquivo</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#OWLNamedIndividual_f7b8393d_47b1_4c7b_ba79_f761a387155a -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#OWLNamedIndividual_f7b8393d_47b1_4c7b_ba79_f761a387155a">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.10-Aplicar_os_principios_de_gerencia_organizacao_e_recuperacao_da_informacao_de_varios_tipos_incluindo_texto_imagem_som_e_video"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.6-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.11_Escolher_e_aplicar_boas_praticas_e_tecnicas_que_conduzem_ao_raciocinio_rigoroso_no_planejamento_na_execucao_e_no_acompanhamento_na_meiacao_e_gerenciamento_geral_da_qualidade_de_sistemas_computacionais"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.1_Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_de_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.8-Empregar_metodologias_que_visem_garantir_criterios_de_qualidade_ao_longo_de_todas_as_etapas_de_desenvolvimento_de_uma_solucao_computacional"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.11-Aplicar_os_principios_de_gerencia_organizacao_e_recuperacao_da_informacao_de_varios_tipos_incluindo_texto_imagem_som_e_video"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.1-Gerir_a_sua_propria_aprendizagem_e_desenvolvimento_incluindo_a_gestao_de_tempo_e_competencias_organizacionais"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.1-Identificar_problemas_que_tenham_solucao_algoritmica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.3-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentesii"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.7-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#OWLNamedIndividual_f7b8393d_47b1_4c7b_ba79_f761a387155a"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasOperacionais"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.7-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.8-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Inter-Process Communication</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="pt">A Comunicação entre Processos em sistemas operacionais refere-se aos mecanismos que permitem a troca de informações e dados entre processos em execução. Isso possibilita a cooperação e coordenação entre os programas, permitindo que eles compartilhem informações, sincronizem suas ações e realizem tarefas em conjunto  (ChatGPT).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">In the context of operating systems, &quot;Comunicação entre Processos&quot; translates to &quot;Inter-Process Communication (IPC).&quot; It refers to the mechanisms and systems that enable processes in execution to exchange information and data with each other. This allows for cooperation and coordination among programs, enabling them to share information, synchronize their actions, and perform tasks together  (ChatGPT).</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Comunicação entre Processos</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Process -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Process"/>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Processos -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Processos">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.4-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.5-Reconhecer_a_importancia_do_pensamento_computacional_no_cotidiano_e_sua_aplicacao_em_circunstancias_apropriadas_e_em_dominios_diversos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.6-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.1-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.11_Escolher_e_aplicar_boas_praticas_e_tecnicas_que_conduzem_ao_raciocinio_rigoroso_no_planejamento_na_execucao_e_no_acompanhamento_na_meiacao_e_gerenciamento_geral_da_qualidade_de_sistemas_computacionais"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.7-Reconhecer_a_importancia_do_pensamento_computacional_no_cotidiano_e_sua_aplicacao_em_circunstancias_apropriadas_e_em_dominios_diversos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.1_Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_de_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.4-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.8-Empregar_metodologias_que_visem_garantir_criterios_de_qualidade_ao_longo_de_todas_as_etapas_de_desenvolvimento_de_uma_solucao_computacional"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.1-Identificar_problemas_que_tenham_solucao_algoritmica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.3-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentesii"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.6-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.7-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasOperacionais"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.7-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.4-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema%20"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.8-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Process</skos:altLabel>
        <skos:definition> A stream of activity. A process is defined by its code, i.e. the ordered set of machine instructions defining the actions that the process is to take, the contents of its resources  (Oxford Dictionary).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Uma sequência de atividade. Um processo é definido pelo seu código, ou seja, pelo conjunto ordenado de instruções de máquina que define as ações que o processo deve executar, bem como o conteúdo de seus recursos (Oxford Dictionary).</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Processo</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Sincronização -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Sincronização">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.1-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.3-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.7-Reconhecer_a_importancia_do_pensamento_computacional_no_cotidiano_e_sua_aplicacao_em_circunstancias_apropriadas_e_em_dominios_diversos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.8-Empregar_metodologias_que_visem_garantir_criterios_de_qualidade_ao_longo_de_todas_as_etapas_de_desenvolvimento_de_uma_solucao_computacional"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.6-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasOperacionais"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.3-Preparar_e_apresentar_trabalhos_e_problemas_tecnicos_e_suas_solucoes_para_audiencias_diversas_em_formatos_apropriados_(oral_e_escrito)"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Synchronization</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">A relationship between *processes such that one process cannot proceed beyond a particular point until another process has reached a particular point. For example, when one process is writing data in a buffer to be read by another process, the two processes must be synchronized so that the reading process does not attempt to read the buffer beyond the point at which the writing process has written data in the buffer  (Oxford Dictionary). </skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Uma relação entre processos na qual um processo não pode avançar além de um ponto específico até que outro processo tenha atingido um ponto particular. Por exemplo, quando um processo está escrevendo dados em um buffer para serem lidos por outro processo, os dois processos devem estar sincronizados para que o processo de leitura não tente ler o buffer além do ponto em que o processo de escrita já escreveu dados no buffer  (Oxford Dictionary).</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Sincronização</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Threads -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Threads">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.7-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.10-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasOperacionais"/>
        <skos:definition xml:lang="pt-br">Em computação, threads (também conhecidas como threads de execução) são unidades básicas de processamento que permitem que um programa execute tarefas em paralelo. Uma thread pode ser considerada como uma sequência de instruções que podem ser executadas de forma independente, compartilhando recursos como memória e estado de um processo. (ChatGPT)</skos:definition>
        <skos:definition>In computer science, threads (also known as execution threads) are basic processing units that enable a program to execute tasks in parallel. A thread can be considered as a sequence of instructions that can be executed independently, sharing resources such as memory and the state of a process. (ChatGPT)</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Threads</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#algebraLinear -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#algebraLinear">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.4-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Linear Algebra</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Álgebra lineal</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">A problem in *numerical linear algebra that requires the solution of n equations in the unknowns x1, x2,…, xn of the form where A is a square n×n matrix. The solution obtained by computing the inverse matrix and forming A−1b is less accurate and requires more arithmetical operations than elimination methods. In Gaussian elimination multiples of successive equations are added to all succeeding ones to eliminate the unknowns x1, x2,…, xn−1 in turn. Properly used, with row interchanges to avoid large multiples, this leads to a solution that satisfies exactly a system close to the one given, relative to the machine precision. The accuracy of the solution, which can be cheaply estimated, depends on the *condition number of the problem. Many other methods are used to deal with matrices of special form. Very large systems where the matrix A has predominantly zero entries occur in the solution of *partial differential equations. Elimination methods tend to fill in the zeros causing storage problems and *iterative methods are often preferred for such problems.A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 309). OUP Oxford. Kindle Edition.

The investigation of mathematical properties of data, such as numbers, and of operations on data, such as the addition and multiplication of numbers. 2. A collection of *sets together with a collection of *operations over those sets. Many examples involve only one set, such as the following: (a) the set N = {0,1,2,…} of natural numbers together with, for example, the operations of addition, subtraction, and multiplication; (b) the set B = {TRUE, FALSE} of Boolean truth values together with the operations AND, OR, and NOT (see also Boolean algebra); (c) the set of all finite strings over a set of symbols together with the operation of *concatenation; (d) a set of sets together with the operations of *union, *intersection, and *complement (see also set algebra). In computer science, however, it is natural to consider algebras involving more than one set. These are called many-sorted algebras, in contrast to single-sorted algebras with only one set. For example, in programming languages there are different *data types such as Boolean, integer, real, character, etc., as well as user-defined types. Operations on elements of these types can then be seen as giving rise to a many-sorted algebra. By stating axioms that define properties of these operations, an *abstract data type can be specified. See also algebraic structure, signature. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 15). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Um problema na * álgebra linear numérica que requer a solução de n equações nas incógnitas x1, x2,…, xn da forma em que A é uma matriz quadrada n × n. A solução obtida computando a matriz inversa e formando A-1b é menos precisa e requer mais operações aritméticas que os métodos de eliminação. Na eliminação gaussiana, múltiplos de equações sucessivas são adicionados a todas as sucessivas para eliminar as incógnitas x1, x2, ..., xn-1 por sua vez. Utilizado adequadamente, com trocas de linhas para evitar múltiplos grandes, isso leva a uma solução que satisfaz exatamente um sistema próximo ao fornecido, em relação à precisão da máquina. A precisão da solução, que pode ser estimada com baixo custo, depende do * número da condição do problema. Muitos outros métodos são usados ​​para lidar com matrizes de forma especial. Sistemas muito grandes em que a matriz A tem predominantemente zero entradas ocorrem na solução de * equações diferenciais parciais. Os métodos de eliminação tendem a preencher os zeros, causando problemas de armazenamento e os métodos iterativos geralmente são os preferidos para esses problemas. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 309). OUP Oxford. Edição do Kindle.

A investigação de propriedades matemáticas dos dados, como números, e de operações sobre dados, como a adição e multiplicação de números. 2. Uma coleção de * conjuntos juntamente com uma coleção de * operações sobre esses conjuntos. Muitos exemplos envolvem apenas um conjunto, como o seguinte: (a) o conjunto N = {0,1,2,…} de números naturais, juntamente com, por exemplo, as operações de adição, subtração e multiplicação; (b) o conjunto B = {VERDADEIRO, FALSO} dos valores de verdade booleanos, juntamente com as operações AND, OR e NOT (consulte também álgebra booleana); (c) o conjunto de todas as cadeias finitas sobre um conjunto de símbolos juntamente com a operação de * concatenação; (d) um conjunto de conjuntos juntamente com as operações de * união, * interseção e * complemento (consulte também álgebra de conjunto). Na ciência da computação, no entanto, é natural considerar álgebras envolvendo mais de um conjunto. Eles são chamados de álgebras de várias classificações, em contraste com álgebras de classificação única com apenas um conjunto. Por exemplo, nas linguagens de programação, existem diferentes tipos de dados *, como booleano, inteiro, real, caractere etc., além de tipos definidos pelo usuário. As operações em elementos desses tipos podem então ser vistas como geradoras de uma álgebra de várias ordenações. Ao declarar axiomas que definem propriedades dessas operações, um tipo de dados * abstrato pode ser especificado. Veja também estrutura algébrica, assinatura. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 15). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:editorialNote xml:lang="pt">Matrizes. Sistemas Lineares. Determinantes. Espaços Vetoriais. Transformações Lineares. Autovalores e Autovetores. Produto Interno.</skos:editorialNote>
        <skos:prefLabel>Álgebra Linear</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#algoritmo -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#algoritmo">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.1-Identificar_problemas_que_tenham_solucao_algoritmica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.3-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.5-Reconhecer_a_importancia_do_pensamento_computacional_no_cotidiano_e_sua_aplicacao_em_circunstancias_apropriadas_e_em_dominios_diversos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.1-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.6-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.7-Reconhecer_a_importancia_do_pensamento_computacional_no_cotidiano_e_sua_aplicacao_em_circunstancias_apropriadas_e_em_dominios_diversos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.6-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.1-Identificar_problemas_que_tenham_solucao_algoritmica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.5-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoesii"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">algorithm</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">algoritmo</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="es">Es una secuencia finita de acciones ejecutables que tienen como objetivo obtener una solución para cierto tipo de problema. (Wikipedia)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">It is a finite sequence of executable actions that aim to obtain a solution for a certain type of problem. (Wikipedia).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">É uma sequência finita de ações executáveis que visam obter uma solução para um determinado tipo de problema. (Wikipédia).</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Algoritmos</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#arquiteturaComputadores -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#arquiteturaComputadores">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.2-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.6-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.1_Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_de_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.2-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_de_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.6-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.3-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentesii"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.5-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoesii"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.7-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.8-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Arquitectura Informática</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Computer Architecture</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="pt">A Arquitetura de Computadores é o projeto conceitual e fundamental da estrutura operacional de um sistema computacional. (Wikipédia)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="es">Computer Architecture es el diseño conceptual y fundamental de la estructura operativa de un sistema informático. (Wikipedia)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">Computer Architecture is the conceptual and fundamental design of the operational structure of a computer system. (Wikipedia)</skos:definition>
        <skos:editorialNote xml:lang="pt">Conceitos de servidores, computadores pessoais e dispositivos embarcados. Noções de linguagem assembly. Avaliação de desempenho: conceitos, diferenças entre modelos analíticos e simulação, speedup, workload e principais benchmarks. Conceitos de dependências de dados e de controle. Arquitetura de Memória: memória cache, memória principal, armazenamento secundário, memória virtual, TLB. Arquiteturas avançadas: pipeline, superpipeline, superescalar, VLIW, EPIC, vetorial. Taxonomia de arquiteturas paralelas: SISD, SIMD, MISD e MIMD. Noções básicas de sistemas paralelos e distribuídos. Arquiteturas paralelas e distribuídas: conceitos e tecnologias. Memória compartilhada e distribuída: conceitos e técnicas de coerência.</skos:editorialNote>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Arquitetura e Organização de Computadores</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#arquiteturasParalelas -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#arquiteturasParalelas">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.7-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.8-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Arquitecturas de computadora paralelas</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Parallel Computer Architectures</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">A parallel architecture provides an explicit, high-level framework for the development of solutions using parallel processing, through the existence of multiple processors that cooperate to solve problems through concurrent execution. (DUNCAN, 1990).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Uma arquitetura paralela fornece uma estrutura explícita e de alto nível para o desenvolvimento de soluções utilizando o processamento paralelo, através da existência de múltiplos processadores que cooperam para resolver problemas através de execução concorrente. (DUNCAN, 1990).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="es">Una arquitectura paralela proporciona un marco explícito de alto nivel para desarrollo de soluciones utilizando procesamiento paralelo, a través de existencia de múltiples procesadores que cooperan para resolver problemas a través de la ejecución concurrente. (DUNCAN, 1990).</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Arquiteturas Paralelas de Computadores</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#autoAprendizagem -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#autoAprendizagem">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.1-Gerir_a_sua_propria_aprendizagem_e_desenvolvimento_incluindo_a_gestao_de_tempo_e_competencias_organizacionais"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Autorregulación de aprendizaje</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Learning Self-Regulation</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">It is understood as the student&apos;s own control and regulation over his thoughts, cognition, affection, motivation and behavior. (PUC-CAMPINAS)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="es">Se entiende como el propio control y regulación del alumno sobre sus pensamientos, cognición, afecto, motivación y comportamiento. (PUC-CAMPINAS)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">É entendida como o controle e a regulação do próprio estudante sobre seus pensamentos, cognição, afeto, motivação e comportamento. (PUC-CAMPINAS)</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Autorregulação da Aprendizagem</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#automacao -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#automacao">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.6-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Automation</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Automatización</skos:altLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Automação</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#avaliaDesempenho -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#avaliaDesempenho">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.3-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.1-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.4-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.4-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.9-Especificar_projetar_implementar_manter_e_avaliar_sistemas_de_computacao_empregando_teorias_praticas_e_ferramentas_adequadas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.4-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema%20"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Performance evaluation</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">By direct observation or by programmed processes, of activity at various points in a computer system to find out where bottlenecks and delays are taking place. Results are used for system *reconfiguration in order to improve overall performance. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 406). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Por observação direta ou por processos programados, da atividade em vários pontos de um sistema de computador para descobrir onde estão ocorrendo gargalos e atrasos. Os resultados são usados para a reconfiguração do sistema *, a fim de melhorar o desempenho geral. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 406). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Avaliação de Desempenho</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#bancoDados -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#bancoDados">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.1-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.10-Aplicar_os_principios_de_gerencia_organizacao_e_recuperacao_da_informacao_de_varios_tipos_incluindo_texto_imagem_som_e_video"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.2-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.1_Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_de_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.11-Aplicar_os_principios_de_gerencia_organizacao_e_recuperacao_da_informacao_de_varios_tipos_incluindo_texto_imagem_som_e_video"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.2-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_de_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.9-Especificar_projetar_implementar_manter_e_avaliar_sistemas_de_computacao_empregando_teorias_praticas_e_ferramentas_adequadas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.3-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentesii"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.7-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Banco de Datos</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Database</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="es">Son conjuntos de archivos relacionados entre sí con registros sobre personas, lugares o cosas. También son colecciones organizadas de datos que se relacionan entre sí para crear algún significado (Información) y hacerlo más eficiente durante una investigación o estudio. (Wikipedia)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">São conjuntos de arquivos relacionados entre si com registros sobre pessoas, lugares ou coisas. Sendo também coleções organizadas de dados que se relacionam de forma a criar algum sentido (Informação) e dar mais eficiência durante uma pesquisa ou estudo. (Wikipédia).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">They are sets of files related to each other with records about people, places or things. They are also organized collections of data that relate to each other in order to create some meaning (Information) and make it more efficient during a research or study. (Wikipedia).</skos:definition>
        <skos:editorialNote xml:lang="pt">Conceitos, técnicas e características básicas de Sistemas Gerenciadores de Banco de Dados (SGBDs). Introdução à organização, modelagem, projeto e acesso a dados de bancos relacionais e objeto-relacionais. Mapeamento entre as fases para desenvolvimento de bancos de dados. Introdução à Álgebra Relacional. Conceitos básicos de linguagens de definição e de manipulação de dados. Estudo aprofundado dos aspectos de implementação, integridade, administração e segurança em Sistemas Gerenciadores de Banco de Dados (SGBDs). Álgebra e cálculo relacionais. Banco de Dados Orientados a Objetos e Objeto-Relacionais. Padrão ODMG. Padrão SQL. Aplicações não-convencionais: Data Mining, Data Warehousing, Multimídia, Bando de Dados Temporais, Internet, XML.</skos:editorialNote>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Banco de Dados</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#calculo -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#calculo">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.4-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Calculo</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Calculus</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="es">Es una rama importante de las matemáticas, desarrollada a partir de Álgebra y Geometría, que se dedica al estudio de las tasas de cambio de cantidades (como la pendiente de una línea) y la acumulación de cantidades. (Wikipedia)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">It is an important branch of mathematics, developed from Algebra and Geometry, which is dedicated to the study of rates of change of quantities (such as the slope of a line) and the accumulation of quantities. (Wikipedia)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">É um ramo importante da matemática, desenvolvido a partir da Álgebra e da Geometria, que se dedica ao estudo de taxas de variação de grandezas (como a inclinação de uma reta) e a acumulação de quantidades. (Wikipédia)</skos:definition>
        <skos:editorialNote xml:lang="pt">Limites. Continuidade. Derivadas. Integrais. Aplicações. Funções de várias variáveis. Limites. Continuidade. Derivadas parciais. Integrais múltiplas. Aplicações.</skos:editorialNote>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Cálculo</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#calculoNumerico -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#calculoNumerico">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.4-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Calculo numerico</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Numerical Calculation</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">Methods designed for the constructive solution of mathematical problems requiring particular numerical results, usually on a computer. A numerical method is a complete and unambiguous set of procedures for the solution of a problem, together with computable error estimates (see error analysis). The study and implementation of such methods is the province of *numerical analysis. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (pp. 373-374). OUP Oxford. Edição do Kindle.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Métodos projetados para a solução construtiva de problemas matemáticos que exigem resultados numéricos específicos, geralmente em um computador. Um método numérico é um conjunto completo e inequívoco de procedimentos para a solução de um problema, juntamente com estimativas de erros computáveis. O estudo e implementação de tais métodos é a província da análise numérica. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (pp. 373-374). OUP Oxford. Edição do Kindle.</skos:definition>
        <skos:editorialNote xml:lang="pt">Aritmética de ponto flutuante. Zeros de funções reais. Sistemas de equações lineares: métodos diretos e iterativos. Interpolação polinomial. Integração numérica. Quadrados mínimos lineares.</skos:editorialNote>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Cálculo Numérico</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce1 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce1">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaEspecifica"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.6-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoes"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.6-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoes"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.5-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoesii"/>
        <skos:notation>CE I</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Competência Específica I</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce10 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce10">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaEspecifica"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.7-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.8-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:notation>CE X</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Competência Específica X</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce11 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce11">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaEspecifica"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.11_Escolher_e_aplicar_boas_praticas_e_tecnicas_que_conduzem_ao_raciocinio_rigoroso_no_planejamento_na_execucao_e_no_acompanhamento_na_meiacao_e_gerenciamento_geral_da_qualidade_de_sistemas_computacionais"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.10-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:notation>CE XI</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Competência Específica XI</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce12 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce12">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaEspecifica"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.10-Aplicar_os_principios_de_gerencia_organizacao_e_recuperacao_da_informacao_de_varios_tipos_incluindo_texto_imagem_som_e_video"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.11-Aplicar_os_principios_de_gerencia_organizacao_e_recuperacao_da_informacao_de_varios_tipos_incluindo_texto_imagem_som_e_video"/>
        <skos:notation>CE XII</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Competência Específica XII</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce13 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce13">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaEspecifica"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.11-Aplicar_os_principios_de_interacao_humano_computador_para_avaliar_e_construir_uma_grande_variedade_de_produtos_incluindo_interface_do_usuario_paginas_web_sistemas_multimidia_e_sistemas_moveis"/>
        <skos:notation>CE XIII</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Competência Específica XIII</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce2 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce2">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaEspecifica"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.5-Reconhecer_a_importancia_do_pensamento_computacional_no_cotidiano_e_sua_aplicacao_em_circunstancias_apropriadas_e_em_dominios_diversos"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.7-Reconhecer_a_importancia_do_pensamento_computacional_no_cotidiano_e_sua_aplicacao_em_circunstancias_apropriadas_e_em_dominios_diversos"/>
        <skos:notation>CE II</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Competência Específica II</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce3 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce3">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaEspecifica"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.7-Identificar_e_gerenciar_os_riscos_que_podem_estar_envolvidos_na_operacao_de_equipamentos_de_computacao_(incluindo_os_aspectos_de_dependabilidade_e_seguranca)"/>
        <skos:notation>CE III</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Competência Específica III</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce4 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce4">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaEspecifica"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.7-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.8-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.8-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.6-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes"/>
        <skos:notation>CE IV</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Competência Específica IV</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce5 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce5">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaEspecifica"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.9-Especificar_projetar_implementar_manter_e_avaliar_sistemas_de_computacao_empregando_teorias_praticas_e_ferramentas_adequadas"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo-2_Desenvolvimento_de_Sistemas"/>
        <skos:notation>CE V</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Competência Específica V</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce6 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce6">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaEspecifica"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.6-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.7-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.7-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:notation>CE VI</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Competência Específica VI</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce7 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce7">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaEspecifica"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.8-Empregar_metodologias_que_visem_garantir_criterios_de_qualidade_ao_longo_de_todas_as_etapas_de_desenvolvimento_de_uma_solucao_computacional"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.8-Empregar_metodologias_que_visem_garantir_criterios_de_qualidade_ao_longo_de_todas_as_etapas_de_desenvolvimento_de_uma_solucao_computacional"/>
        <skos:notation>CE VII</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Competência Específica VII</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce8 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce8">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaEspecifica"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.9-Analisar_quanto_um_sistema_baseado_em_computadores_atende_os_criterios_definidos_para_seu_uso_corrente_e_futuro_(adequabilidade)"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.9-Analisar_quanto_um_sistema_baseado_em_computadores_atende_os_criterios_definidos_para_seu_uso_corrente_e_futuro_(adequabilidade)"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.7-Analisar_quanto_um_sistema_baseado_em_computadores_atende_os_criterios_definidos_para_seu_uso_corrente_e_futuro_(adequabilidade)ii"/>
        <skos:notation>CE VIII</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Competência Específica VIII</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce9 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce9">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaEspecifica"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.10-Gerenciar_projetos_de_desenvolvimento_de_sistemas_computacionais"/>
        <skos:notation>CE IX</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Competência Específica IX</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg1 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg1">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaGeral"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.1-Identificar_problemas_que_tenham_solucao_algoritmica"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.1-Identificar_problemas_que_tenham_solucao_algoritmica"/>
        <skos:notation>CG I</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Competência Geral I</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg10 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg10">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaGeral"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.4-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.4-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.5-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.5-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.4-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa"/>
        <skos:notation>CG X</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Competência Geral X</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg11 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg11">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaGeral"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.5-Empreender_e_exercer_lideranca_coordenacao_e_supervisao_na_sua_area_de_atuacao_profissional"/>
        <skos:notation>CG XI</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Competência Geral XI</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg12 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg12">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaGeral"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:notation>CG XII</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Competência Geral XII</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg2 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg2">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaGeral"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.2-Conhecer_limites_da_computacao"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.2-Conhecer_limites_da_computacao"/>
        <skos:notation>CG II</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Competência Geral II</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg3 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg3">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaGeral"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.3-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.1-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.1-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:notation>CG III</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Competência Geral III</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg4 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg4">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaGeral"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.2-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.1_Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_de_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.2-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_de_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.3-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentesii"/>
        <skos:notation>CG IV</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Competência Geral IV</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg5 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg5">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaGeral"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.4-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.1-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.2-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.3-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.4-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema%20"/>
        <skos:notation>CG V</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Competência Geral V</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg6 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg6">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaGeral"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.1-Gerir_a_sua_propria_aprendizagem_e_desenvolvimento_incluindo_a_gestao_de_tempo_e_competencias_organizacionais"/>
        <skos:notation>CG VI</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Competência Geral VI</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg7 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg7">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaGeral"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.2-Preparar_e_apresentar_seus_trabalhos_e_problemas_tecnicos_e_suas_solucoes_para_audiencias_diversas_em_formatos_apropriados_(oral_e_escrito)"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.3-Preparar_e_apresentar_trabalhos_e_problemas_tecnicos_e_suas_solucoes_para_audiencias_diversas_em_formatos_apropriados_(oral_e_escrito)"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.2-Preparar_e_apresentar_seus_trabalhos_e_problemas_tecnicos_e_suas_solucoes_para_audiencias_diversas_em_formatos_apropriados_(oral_e_escrito)"/>
        <skos:notation>CG VII</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Competência Geral VII</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg8 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg8">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaGeral"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.3-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.3-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.4-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.4-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.3-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <skos:notation>CG VIII</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Competência Geral VIII</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg9 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg9">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaGeral"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo-3_Desenvolvimento_de_Projetos"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo-6_aprendizado_continuo_e_autonomo"/>
        <skos:narrower rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Eixo-7_Ciencia_Tecnologia_e_Inovacao"/>
        <skos:notation>CG IX</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Competência Geral IX</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#compiladores -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#compiladores">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.3-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.3-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentesii"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Compiladores</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Compilers</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">A compiler is a computer program (or a group of programs) that, from source code written in a compiled language, creates a semantically equivalent program, but written in another language, object code. (Wikipedia).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Um compilador é um programa de computador (ou um grupo de programas) que, a partir de um código fonte escrito em uma linguagem compilada, cria um programa semanticamente equivalente, porém escrito em outra linguagem, código objeto. (Wikipédia).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="es">Un compilador es un programa de computadora (o un grupo de programas) que, a partir del código fuente escrito en un lenguaje compilado, crea un programa semánticamente equivalente, pero escrito en otro idioma, el código objeto. (Wikipedia)</skos:definition>
        <skos:editorialNote xml:lang="pt">Estudo dos conceitos básicos do projeto de compiladores. Análise léxica: métodos e geradores automáticos. Análise sintática: Algoritmos top-down, Algoritmos bottom-up, Ambiguidade e geradores automáticos. Análise semântica. Tabela de símbolos. Recuperação de erros. Geração e otimização de código. Ferramentas para geração automática de compiladores.</skos:editorialNote>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Compiladores</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#complexidadeAlgoritmos -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#complexidadeAlgoritmos">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.2-Conhecer_limites_da_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.4-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.4-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.2-Conhecer_limites_da_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.7-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.4-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema%20"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.8-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Algorithm Complexity</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Complejidad Algoritmo</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="pt">Elementos de análise assintótica: notação. Solução de recorrências: método de substituição, árvore de recursão e teorema master. Análise de desempenho de algoritmos clássicos: ordenação, hashing, manipulação de árvores binárias, algoritmos sobre cadeias de caracteres, matrizes de polinômios, grafos e aritmética inteira. Análise de pior caso e de caso médio. Técnicas de projeto de algoritmos: “divisão e conquista”, programação dinâmica e algoritmos gulosos. Noções da teoria de complexidade: as classes P e NP.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Complexidade de Algoritmos</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#comportamentoHumano -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#comportamentoHumano">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">El comportamiento humano en las organizaciones</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Human Behavior in Organizations</skos:altLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Comportamento Humano nas Organizações</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#computacaoGrafica -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#computacaoGrafica">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.11-Aplicar_os_principios_de_interacao_humano_computador_para_avaliar_e_construir_uma_grande_variedade_de_produtos_incluindo_interface_do_usuario_paginas_web_sistemas_multimidia_e_sistemas_moveis"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Graphic Computing</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Informática Gráfica</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="pt">A área da computação que estuda a melhoria de informações visuais para a interpretação humana; Processamento de dados de cenas para percepção automática através de máquina. Processar uma imagem significa modificar as informações contidas nessa imagem sob vários aspectos, de modo que o resultado seja uma imagem ou informações extraídas dela. Processamento de imagens é a ciência que manipula imagens. (GUIMARÃES, Luciana de Toro Gomes)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="es">El área de computación que estudia la mejora de la información visual para la interpretación humana; Procesamiento de datos de escena para la percepción automática de la máquina. Procesar una imagen significa modificar la información contenida en esa imagen de varias maneras, de modo que el resultado sea una imagen o información extraída de ella. El procesamiento de imágenes es la ciencia que manipula imágenes. (GUIMARÃES, Luciana de Toro Gomes)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">The area of computing that studies the improvement of visual information for human interpretation; Processing of scene data for automatic machine perception. Processing an image means modifying the information contained in that image in several ways, so that the result is an image or information extracted from it. Image processing is the science that manipulates images. (GUIMARÃES, Luciana de Toro Gomes)</skos:definition>
        <skos:editorialNote xml:lang="pt">Noções básicas sobre Computação Gráfica: transformações geométricas básicas; dispositivos gráficos; percepção tridimensional; representação vetorial e matricial da imagem; sistemas de coordenadas e conversão entre sistemas; projeções geométricas; sistema de cores; corte/eliminação de superfícies escondidas; realismo visual. Noções de Processamento Digital de Imagens: imagens digitais; dispositivos digitalizadores; transformadas de imagens; filtros digitais; realce/restauração; segmentação de imagens; descritores; reconhecimento de padrões.</skos:editorialNote>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Computação Gráfica</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#computacaoNuvem -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#computacaoNuvem">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.2-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.9-Especificar_projetar_implementar_manter_e_avaliar_sistemas_de_computacao_empregando_teorias_praticas_e_ferramentas_adequadas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Cloud Computing</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Computación en la Nube</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">Cloud computing is the availability on demand of computer system resources, especially data storage and computing capacity, without active direct management by the user. The term is generally used to describe data centers available to many users over the Internet. (Wikipedia)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Computação em nuvem, é a disponibilidade sob demanda de recursos do sistema de computador, especialmente armazenamento de dados e capacidade de computação, sem o gerenciamento ativo direto do usuário. O termo geralmente é usado para descrever centros de dados disponíveis para muitos usuários pela Internet. (Wikipédia)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="es">La computación en la nube es la disponibilidad a demanda de los recursos del sistema informático, especialmente el almacenamiento de datos y la capacidad informática, sin la gestión directa activa del usuario. El término se usa generalmente para describir los centros de datos disponibles para muchos usuarios a través de Internet. (Wikipedia)</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Computação em Nuvem</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#computadoresSociedade -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#computadoresSociedade">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.5-Reconhecer_a_importancia_do_pensamento_computacional_no_cotidiano_e_sua_aplicacao_em_circunstancias_apropriadas_e_em_dominios_diversos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.2-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.7-Reconhecer_a_importancia_do_pensamento_computacional_no_cotidiano_e_sua_aplicacao_em_circunstancias_apropriadas_e_em_dominios_diversos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.1_Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_de_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.2-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_de_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.3-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentesii"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.7-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Computadoras y Sociedad</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Computers and Society</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="pt">Aplicações computacionais são cada vez mais frequentes em todas as atividades humanas, a ponto de permear o próprio tecido social, integrando-se a ele e tornando-se parte viva da nossa existência. Na escola, trabalho, governo, finanças e serviços, diferentes usos do computador vão muito além do mero processamento de informações, tornando-se um componente essencial para a qualidade de vida com impacto na rotina de um número cada vez maior de pessoas. (UCPEL).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">Computational applications are more and more frequent in all human activities, to the point of permeating the social fabric itself, integrating with it and becoming a living part of our existence. In school, work, government, finance and services, different uses of the computer go far beyond the mere processing of information, becoming an essential component for the quality of life with an impact on the routine of an increasing number of people. (UCPEL).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="es">Las aplicaciones computacionales son cada vez más frecuentes en todas las actividades humanas, hasta el punto de impregnar el tejido social en sí mismo, integrarse con él y convertirse en una parte viva de nuestra existencia. En la escuela, el trabajo, el gobierno, las finanzas y los servicios, los diferentes usos de la computadora van mucho más allá del simple procesamiento de la información, convirtiéndose en un componente esencial para la calidad de vida con un impacto en la rutina de un número cada vez mayor de personas. (UCPEL)</skos:definition>
        <skos:editorialNote xml:lang="pt">Impactos do uso da tecnologia nos segmentos: sociais e econômicos e sua abordagem transversal com a educação ambiental, com a educação em direitos humanos e com as relações étnico-raciais. Questões legais de segurança, privacidade, direito de propriedade das informações.</skos:editorialNote>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Computação e Sociedade</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#comunicaProf -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#comunicaProf">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.5-Empreender_e_exercer_lideranca_coordenacao_e_supervisao_na_sua_area_de_atuacao_profissional"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.2-Preparar_e_apresentar_seus_trabalhos_e_problemas_tecnicos_e_suas_solucoes_para_audiencias_diversas_em_formatos_apropriados_(oral_e_escrito)"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.3-Preparar_e_apresentar_trabalhos_e_problemas_tecnicos_e_suas_solucoes_para_audiencias_diversas_em_formatos_apropriados_(oral_e_escrito)"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.2-Preparar_e_apresentar_seus_trabalhos_e_problemas_tecnicos_e_suas_solucoes_para_audiencias_diversas_em_formatos_apropriados_(oral_e_escrito)"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Comunicación profesional</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Professional Communication</skos:altLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Comunicação Profissional</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#criptografia -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#criptografia">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.6-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.10-Aplicar_os_principios_de_gerencia_organizacao_e_recuperacao_da_informacao_de_varios_tipos_incluindo_texto_imagem_som_e_video"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.2-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.11-Aplicar_os_principios_de_gerencia_organizacao_e_recuperacao_da_informacao_de_varios_tipos_incluindo_texto_imagem_som_e_video"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Cifrado</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Cryptography</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="pt">Criptografia ou criptologia é o estudo e prática de princípios e técnicas para comunicação segura na presença de terceiros, chamados &quot;adversários&quot;. Mas geralmente, a criptografia refere-se à construção e análise de protocolos que impedem terceiros, ou o público, de lerem mensagens privadas. (Wikipédia).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">Cryptography or cryptology is the study and practice of principles and techniques for secure communication in the presence of third parties, called &quot;adversaries&quot;. But generally, cryptography refers to the construction and analysis of protocols that prevent third parties, or the public, from reading private messages. (Wikipedia).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="es">La criptografía o criptología es el estudio y la práctica de principios y técnicas para una comunicación segura en presencia de terceros, llamados &quot;adversarios&quot;. Pero, en general, la criptografía se refiere a la construcción y análisis de protocolos que evitan que terceros, o el público, lean mensajes privados. (Wikipedia)</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Criptografia</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#dependabilidade -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#dependabilidade">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.3-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.7-Identificar_e_gerenciar_os_riscos_que_podem_estar_envolvidos_na_operacao_de_equipamentos_de_computacao_(incluindo_os_aspectos_de_dependabilidade_e_seguranca)"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Confiabilidad</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Dependability</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="es">Es la propiedad que define la capacidad de los sistemas informáticos para proporcionar un servicio en el que se pueda confiar de manera justificada. Entre los atributos están: confiabilidad, seguridad, disponibilidad y mantenibilidad. (EAD-UNB)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">It is the property that defines the capacity of computer systems to provide a service that can be justifiably trusted. Among the attributes are: reliability, safety, availability and maintainability. (EAD-UNB)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">É a propriedade que define a capacidade dos sistemas computacionais de prestar um serviço que se pode justificadamente confiar. Entre os atributos estão: confiabilidade, segurança (safety), disponibilidade e mantenabilidade. (EAD-UNB)</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Dependabilidade</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#empreendedorismo -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#empreendedorismo">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.5-Reconhecer_a_importancia_do_pensamento_computacional_no_cotidiano_e_sua_aplicacao_em_circunstancias_apropriadas_e_em_dominios_diversos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.5-Empreender_e_exercer_lideranca_coordenacao_e_supervisao_na_sua_area_de_atuacao_profissional"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Emprendimiento</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Entrepreneurship</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="es">Es el proceso de iniciativa de implementar nuevos negocios o cambios en las compañías existentes. Es un término ampliamente utilizado en los negocios y a menudo está relacionado con la creación de nuevas empresas o productos, que generalmente implican innovaciones y riesgos. (Wikipedia)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">It is the initiative process of implementing new business or changes in existing companies. It is a term widely used in business and is often related to the creation of new companies or products, usually involving innovations and risks. (Wikipedia).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">É o processo de iniciativa de implementar novos negócios ou mudanças em empresas já existentes. É um termo muito usado no âmbito empresarial e muitas vezes está relacionado com a criação de empresas ou produtos novos, normalmente envolvendo inovações e riscos. (Wikipédia).</skos:definition>
        <skos:editorialNote xml:lang="pt">Desenvolvimento da capacidade empreendedora, com ênfase no estudo do perfil do empreendedor, nas técnicas de identificação e aproveitamento de oportunidades, na aquisição e gerenciamento dos recursos necessários ao negócio, fazendo uso de metodologias que priorizam técnicas de criatividade e da aprendizagem pró-ativa.</skos:editorialNote>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Empreendedorismo</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#engenhariaSoftware -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#engenhariaSoftware">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.2-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.3-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.7-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.8-Empregar_metodologias_que_visem_garantir_criterios_de_qualidade_ao_longo_de_todas_as_etapas_de_desenvolvimento_de_uma_solucao_computacional"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.8-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.8-Empregar_metodologias_que_visem_garantir_criterios_de_qualidade_ao_longo_de_todas_as_etapas_de_desenvolvimento_de_uma_solucao_computacional"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.8-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.6-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.9-Analisar_quanto_um_sistema_baseado_em_computadores_atende_os_criterios_definidos_para_seu_uso_corrente_e_futuro_(adequabilidade)"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.9-Analisar_quanto_um_sistema_baseado_em_computadores_atende_os_criterios_definidos_para_seu_uso_corrente_e_futuro_(adequabilidade)"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.3-Preparar_e_apresentar_trabalhos_e_problemas_tecnicos_e_suas_solucoes_para_audiencias_diversas_em_formatos_apropriados_(oral_e_escrito)"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Software Engineering</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">The entire range of activities used to design and develop software, with some connotation of ‘good practice’. Topics encompassed include user requirements elicitation, software requirements definition, architectural and detailed design (see program design), *program specification, program development using some recognized approach such as *structured programming, systematic *testing techniques, *program correctness proofs, *software quality assurance, software project management, documentation, performance and timing analysis, and the development and use of *software engineering environments. Further, software engineering is generally expected to address the practical problems of software development, including those encountered with large or complex systems. Thus, while there is some emphasis on formal methods, pragmatic techniques are employed where necessary. In its entirety, software engineering addresses all aspects of the development and support of reliable and efficient programs for the entire range of computer applications. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 511). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Toda a gama de atividades usadas para projetar e desenvolver software, com alguma conotação de &apos;boas práticas&apos;. Os tópicos englobados incluem elicitação de requisitos do usuário, definição de requisitos de software, design arquitetônico e detalhado (consulte o design do programa), * especificação do programa, desenvolvimento do programa usando alguma abordagem reconhecida, como * programação estruturada, técnicas sistemáticas * de teste, * provas de correção do programa, * qualidade do software garantia, gerenciamento de projetos de software, documentação, análise de desempenho e de tempo e desenvolvimento e uso de * ambientes de engenharia de software. Além disso, espera-se que a engenharia de software resolva os problemas práticos do desenvolvimento de software, incluindo os encontrados em sistemas grandes ou complexos. Assim, embora exista alguma ênfase nos métodos formais, técnicas pragmáticas são empregadas quando necessário. Na sua totalidade, a engenharia de software aborda todos os aspectos do desenvolvimento e suporte de programas confiáveis ​​e eficientes para toda a gama de aplicativos de computador. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 511). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:editorialNote xml:lang="pt">Engenharia de software: introdução e histórico. Noções sobre processo de engenharia de software. Engenharia de requisitos (Fundamentos sobre requisitos de software; elicitação de requisitos; análise de requisitos; especificação de requisitos; validação de requisitos). Projeto de software (Fundamentos sobre projeto de software; estrutura e arquitetura de software; notações de projeto de software; estratégias e métodos para projeto de software). Ferramentas de engenharia de software. Introdução à qualidade de software. Reuso de software. Construção de software (Fundamentos sobre construção de software; práticas de construção de software). Teste de software (Fundamentos sobre teste de software; níveis de teste; técnicas de teste). Confiabilidade de software. Manutenção de software (Fundamentos sobre manutenção de software; técnicas para manutenção de software). Processo de Engenharia de Software. Qualidade de software (Fundamentos sobre qualidade de software; processo de gerência de qualidade de software). Padrões de qualidade de processo de software. Métricas e medição de software. Produtividade no processo de software. Gerência de projetos de software. Gerência de riscos. Gerência de Configuração de Software. Engenharia econômica.</skos:editorialNote>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Engenharia de Software</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ergonomia -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ergonomia">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.7-Identificar_e_gerenciar_os_riscos_que_podem_estar_envolvidos_na_operacao_de_equipamentos_de_computacao_(incluindo_os_aspectos_de_dependabilidade_e_seguranca)"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Ergonomia</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Ergonomics</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="pt">O estudo da interação das pessoas e os equipamentos com os quais trabalham. Na computação, a ergonomia é aplicada principalmente ao campo da * tecnologia da estação de trabalho. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 191). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">The study of the interaction of people and the equipment with which they work. In computing, ergonomics is applied mainly to the field of *workstation technology. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 191). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Ergonomia</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#estruturaDados -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#estruturaDados">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.3-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.5-Reconhecer_a_importancia_do_pensamento_computacional_no_cotidiano_e_sua_aplicacao_em_circunstancias_apropriadas_e_em_dominios_diversos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.10-Aplicar_os_principios_de_gerencia_organizacao_e_recuperacao_da_informacao_de_varios_tipos_incluindo_texto_imagem_som_e_video"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.7-Reconhecer_a_importancia_do_pensamento_computacional_no_cotidiano_e_sua_aplicacao_em_circunstancias_apropriadas_e_em_dominios_diversos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Data Structures</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Estructuras de Datos</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="es">Es la rama de la informática que estudia los diferentes mecanismos de organización de datos para cumplir con los diferentes requisitos de procesamiento. (Unicamp)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">It is the branch of computing that studies the different mechanisms of data organization to meet the different processing requirements. (Unicamp)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">É o ramo da computação que estuda os diversos mecanismos de organização de dados para atender aos diferentes requisitos de processamento. (Unicamp)</skos:definition>
        <skos:editorialNote xml:lang="pt">Metodologia de Desenvolvimento de Algoritmos. Tipos de Dados Básicos e Estruturados. Comandos de uma Linguagem de Programação. Recursividade: Conceito e Implementação. Modularidade e Abstração. Estratégias de Depuração. Cadeias e Processamento de Cadeias. Estruturas de Dados Lineares e suas Generalizações: Listas Ordenadas, Listas Encadeadas, Pilhas e Filas. Árvores e suas Generalizações: Árvores Binárias, Árvores de Busca e Árvores Balanceadas. Tabelas Hash. Algoritmos para Pesquisa e Ordenação. Algoritmos para “Garbage Collection”. Técnicas de Projeto de Algoritmos: Método da Força Bruta, Pesquisa Exaustiva, Algoritmo Guloso, Dividir e Conquistar, “Backtracking” e Heurísticas.</skos:editorialNote>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Estruturas de Dados</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#eticaComputacao -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#eticaComputacao">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.6-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.2-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.3-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.7-Reconhecer_a_importancia_do_pensamento_computacional_no_cotidiano_e_sua_aplicacao_em_circunstancias_apropriadas_e_em_dominios_diversos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.1_Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_de_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.10-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.2-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_de_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.3-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentesii"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.7-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Computer Ethics</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Ética informática</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="pt">A ética do profissional da informática. Muitos autores definem a ética profissional como sendo um conjunto de normas de conduta que deverão ser postas em prática no exercício de qualquer profissão. (UFES)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="es">La ética del profesional informático. Muchos autores definen la ética profesional como un conjunto de reglas de conducta que deben ponerse en práctica en el ejercicio de cualquier profesión. (UFES)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">The ethics of the computer professional. Many authors define professional ethics as being a set of rules of conduct that should be put into practice in the exercise of any profession. (UFES)</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Ética em Computação</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#fundamentosAdministracao -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#fundamentosAdministracao">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.5-Reconhecer_a_importancia_do_pensamento_computacional_no_cotidiano_e_sua_aplicacao_em_circunstancias_apropriadas_e_em_dominios_diversos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Fundamentals of Administration</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Fundamentos de administración</skos:altLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Fundamentos de Administração</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#fundamentosEconomia -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#fundamentosEconomia">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.6-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.7-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Fundamentals of Economics</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Fundamentos de economía</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">Basic concepts. The theory of value. Economic systems and modes of production. Fundamentals of Microeconomics: Consumer theory; supply and demand theory; The theory of the firm; markets. Macroeconomic Fundamentals: Monetary, Fiscal and Foreign Exchange Policies, Financial Market. Determination of income and national products. Development and underdevelopment. Theories of international economics Brazilian economy. Contemporary Topics in General Economics.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Conceitos básicos. A teoria do valor. Sistemas econômicos e modos de produção. Fundamentos da Microeconomia: A teoria do consumidor; teoria da oferta e demanda; A teoria da firma; mercados. Fundamentos Macroeconômicos: Políticas Monetária, Fiscal e Cambial, Mercado Financeiro. Determinação da renda e produtos nacionais. Desenvolvimento e subdesenvolvimento. Teorias da economia internacional Economia Brasileira. Tópicos Contemporâneos em Economia Geral.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Fundamentos de Economia</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#geometriaAnalitica -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#geometriaAnalitica">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.4-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Analytical Geometry and Vectors</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Geometría Analítica y Vectores</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">Analytical geometry is part of mathematics that relates geometry to algebra and studies the results of that relationship. (UOL, world of education).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Geometria analítica é parte da Matemática que relaciona a geometria à álgebra e estuda os resultados dessa relação. (UOL, mundo educação).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="es">La geometría analítica es parte de las matemáticas que relaciona la geometría con el álgebra y estudia los resultados de esa relación. (UOL, mundo de la educación).</skos:definition>
        <skos:editorialNote xml:lang="pt">Vetores no R² e no R³. Produto de vetores. Retas e planos. Circunferência. Cônicas.</skos:editorialNote>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Geometria Analítica e Vetores</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gerenciaProjeto -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gerenciaProjeto">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.1-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.10-Gerenciar_projetos_de_desenvolvimento_de_sistemas_computacionais"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.11_Escolher_e_aplicar_boas_praticas_e_tecnicas_que_conduzem_ao_raciocinio_rigoroso_no_planejamento_na_execucao_e_no_acompanhamento_na_meiacao_e_gerenciamento_geral_da_qualidade_de_sistemas_computacionais"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.3-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.5-Empreender_e_exercer_lideranca_coordenacao_e_supervisao_na_sua_area_de_atuacao_profissional"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.8-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.10-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.7-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.9-Analisar_quanto_um_sistema_baseado_em_computadores_atende_os_criterios_definidos_para_seu_uso_corrente_e_futuro_(adequabilidade)"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Gerencia de Proyectos</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Project management</skos:altLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Gerenciamento de Projetos</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gestaoCarreira -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gestaoCarreira">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.1-Gerir_a_sua_propria_aprendizagem_e_desenvolvimento_incluindo_a_gestao_de_tempo_e_competencias_organizacionais"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Gestión de carrera profesional</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Professional Career Management</skos:altLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Gestão de Carreira Profissional</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gestaoTempo -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gestaoTempo">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.1-Gerir_a_sua_propria_aprendizagem_e_desenvolvimento_incluindo_a_gestao_de_tempo_e_competencias_organizacionais"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Gestión del Tiempo</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Time Management</skos:altLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Gestão de Tempo</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#historiaComputacao -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#historiaComputacao">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.6-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.7-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.10-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Computer History</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Historia de la computadora</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="pt">A capacidade dos seres humanos em calcular quantidades dos mais variados modos foi um dos fatores que possibilitaram o desenvolvimento da matemática e da lógica. (Wikipédia)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="es">La capacidad de los seres humanos para calcular cantidades de las más variadas formas fue uno de los factores que permitió el desarrollo de las matemáticas y la lógica. (Wikipedia)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">The ability of human beings to calculate quantities in the most varied ways was one of the factors that enabled the development of mathematics and logic. (Wikipedia)</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">História da Computação</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#humanoComputador -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#humanoComputador">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.1-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.11-Aplicar_os_principios_de_interacao_humano_computador_para_avaliar_e_construir_uma_grande_variedade_de_produtos_incluindo_interface_do_usuario_paginas_web_sistemas_multimidia_e_sistemas_moveis"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.10-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.7-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Human-Computer Interaction</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">human-computer interface (HCI) The means of communication between a human user and a computer system, referring in particular to the use of input/output devices with supporting software. Devices of increasing sophistication are becoming available to mediate the human-computer interaction. These include graphics devices, touch-sensitive devices, and voice-input devices. They have to be configured in a way that will facilitate an efficient and desirable interaction between a person and the computer. *Artificial intelligence techniques of knowledge representation may be used to model the user of a computer system, and so offer the opportunity to give personalized advice on its use. The design of the machine interface may incorporate *expert system techniques to offer powerful *knowledge-based computing to the user. HCI is a branch of the science of ergonomics, and is concerned especially with the relationship between workstations and their operators. The aim is to develop acceptable standards for such aspects as display resolution, use of colour, and navigation around an application. The terms human-system interface (HSI), human-machine interface (HMI), and man-machine interface (MMI) are all used as synonyms. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 258). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">interface humano-computador (IHC) Os meios de comunicação entre um usuário humano e um sistema de computador, referindo-se, em particular, ao uso de dispositivos de entrada / saída com software de suporte. Dispositivos de crescente sofisticação estão se tornando disponíveis para mediar a interação humano-computador. Isso inclui dispositivos gráficos, dispositivos sensíveis ao toque e dispositivos de entrada de voz. Eles precisam ser configurados de maneira a facilitar uma interação eficiente e desejável entre uma pessoa e o computador. * As técnicas de inteligência artificial da representação do conhecimento podem ser usadas para modelar o usuário de um sistema de computador e, assim, oferecer a oportunidade de dar conselhos personalizados sobre o seu uso. O design da interface da máquina pode incorporar * técnicas de sistema especializadas para oferecer * poderosa computação baseada em conhecimento ao usuário. A HCI é um ramo da ciência da ergonomia e preocupa-se especialmente com o relacionamento entre as estações de trabalho e seus operadores. O objetivo é desenvolver padrões aceitáveis ​​para aspectos como resolução de exibição, uso de cores e navegação em torno de um aplicativo. Os termos interface homem-sistema (HSI), interface homem-máquina (HMI) e interface homem-máquina (MMI) são todos usados ​​como sinônimos. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 258). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:editorialNote xml:lang="pt">Visão geral da interação humano-computador: principais conceitos e qualidades do software: usabilidade, acessibilidade, comunicabilidade. Modelagem de interfaces. Concretização do projeto de interfaces. Avaliação de sistemas interativos.</skos:editorialNote>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Interação Humano-Computador</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#inglesInstrumental -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#inglesInstrumental">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.3-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.4-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.4-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.5-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.5-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.4-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Inglés Instrumental</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Instrumental English</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="es">El inglés instrumental es una metodología para aprender una habilidad específica aisladamente basada en el inglés (E.S.P.) para propósitos específicos, que en portugués significa: inglés con objetivos específicos. (inglesinstrumentalonline).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Inglês instrumental é uma metodologia de aprendizado de uma habilidade específica de forma isolada baseado no (E.S.P.) English for Specific Purpose, que em português quer dizer: Inglês com Objetivos Específicos. (inglesinstrumentalonline).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">Instrumental English is a methodology for learning a specific skill in isolation based on (E.S.P.) English for Specific Purpose, which in Portuguese means: English with Specific Objectives. (inglesinstrumentalonline).</skos:definition>
        <skos:editorialNote xml:lang="pt">Estudo de textos específicos da área de computação visando compreensão. Aspectos gramaticais e morfológicos pertinentes à compreensão. Desenvolvimento e ampliação das estratégias de leitura e escrita.</skos:editorialNote>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Inglês Instrumental</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#inglesTecnico -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#inglesTecnico">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.2-Preparar_e_apresentar_seus_trabalhos_e_problemas_tecnicos_e_suas_solucoes_para_audiencias_diversas_em_formatos_apropriados_(oral_e_escrito)"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.2-Preparar_e_apresentar_seus_trabalhos_e_problemas_tecnicos_e_suas_solucoes_para_audiencias_diversas_em_formatos_apropriados_(oral_e_escrito)"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Inglés técnico</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Technical English</skos:altLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Inglês Técnico</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#inteligenciaArtificial -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#inteligenciaArtificial">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.6-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.10-Aplicar_os_principios_de_gerencia_organizacao_e_recuperacao_da_informacao_de_varios_tipos_incluindo_texto_imagem_som_e_video"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.7-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.8-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Artificial intelligence</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Inteligencia artificial</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">Artificial intelligence (sometimes referred to by the acronym in Portuguese IA or by the acronym in English AI - artificial intelligence) is intelligence similar to human displayed by mechanisms or software, in addition to being a field of academic study. (Wikipedia)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Inteligência artificial (por vezes mencionada pela sigla em português IA ou pela sigla em inglês AI - artificial intelligence) é a inteligência similar à humana exibida por mecanismos ou software, além de também ser um campo de estudo acadêmico. (Wikipédia)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="es">La inteligencia artificial (a veces referida por el acrónimo en portugués IA o por el acrónimo en inglés AI - inteligencia artificial) es una inteligencia similar a la humana mostrada por mecanismos o software, además de ser un campo de estudio académico. (Wikipedia)</skos:definition>
        <skos:editorialNote xml:lang="pt">Introduzir os conceitos básicos da Inteligência Artificial, bem como dos sistemas de representação do conhecimento. Métodos de resolução de problemas. Busca em espaço de estados. Redução de problemas. Uso de heurísticas. Representação do conhecimento. Sistemas baseados em conhecimento. Tratamento de incertezas em Sistemas baseados em conhecimento. Simular a inteligência em diferentes áreas de aplicação, determinando quais técnicas utilizar.</skos:editorialNote>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Inteligência Artificial e Computacional</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#internetCoisas -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#internetCoisas">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.11-Aplicar_os_principios_de_interacao_humano_computador_para_avaliar_e_construir_uma_grande_variedade_de_produtos_incluindo_interface_do_usuario_paginas_web_sistemas_multimidia_e_sistemas_moveis"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.9-Especificar_projetar_implementar_manter_e_avaliar_sistemas_de_computacao_empregando_teorias_praticas_e_ferramentas_adequadas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Internet de las cosas</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Internet of Things</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="es">Es un concepto que se refiere a la interconexión digital de objetos cotidianos con Internet, conectando objetos más que personas. En otras palabras, Internet de las cosas no es más que una red de objetos físicos capaces de recopilar y transmitir datos. (Wikipedia)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">It is a concept that refers to the digital interconnection of everyday objects with the internet, connecting objects more than people. In other words, the Internet of Things is nothing more than a network of physical objects capable of gathering and transmitting data. (Wikipedia)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">É um conceito que se refere à interconexão digital de objetos cotidianos com a internet, conexão dos objetos mais do que das pessoas. Em outras palavras, a internet das coisas nada mais é que uma rede de objetos físicos capaz de reunir e de transmitir dados. (Wikipédia)</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Internet das Coisas (IoT)</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#legislacaoInformatica -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#legislacaoInformatica">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.6-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.2-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.3-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.1_Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_de_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.2-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_de_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.3-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentesii"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Computer Legislation</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Legislación informática</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="pt">O que é a Lei de Informática? A Lei de Informática (conforme as leis 8.248/91, 10.176/01, 11.077/04 e 13.023/14) é uma lei que concede incentivos fiscais para empresas do setor de tecnologia (áreas de hardware e automação), que tenham por prática investir em Pesquisa e Desenvolvimento. (leidainformatica.com)</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Legislação de Informática</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#logicaMatematica -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#logicaMatematica">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.1-Identificar_problemas_que_tenham_solucao_algoritmica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.3-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.6-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.7-Reconhecer_a_importancia_do_pensamento_computacional_no_cotidiano_e_sua_aplicacao_em_circunstancias_apropriadas_e_em_dominios_diversos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.1-Identificar_problemas_que_tenham_solucao_algoritmica"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Mathematical Logic</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">lógica matemática</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">logic 1. A knowledge representation and reasoning formalism originally developed by mathematicians to formalize mathematical reasoning. In mathematical logic the investigation involves mathematical methods taken from algebra or the theory of algorithms. The two most common systems are *propositional calculus and *predicate calculus. Logic has been widely adopted within artificial intelligence, for example as an alternative to production rules in expert systems and for representing the meaning of natural language statements (see natural-language understanding). Many alternative logics have been developed in artificial intelligence to represent the vagueness and uncertainty of common sense (as opposed to mathematical knowledge) and to represent the tentative nature of *common-sense reasoning; these include *nonmonotonic reasoning and uncertain reasoning (see uncertainty). 2. See computer logic, digital logic. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 316). OUP Oxford. Kindle Edition</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">lógica 1. Um formalismo de representação do conhecimento e raciocínio desenvolvido originalmente por matemáticos para formalizar o raciocínio matemático. Na lógica matemática, a investigação envolve métodos matemáticos retirados da álgebra ou da teoria dos algoritmos. Os dois sistemas mais comuns são * cálculo proposicional e * cálculo predicado. A lógica tem sido amplamente adotada dentro da inteligência artificial, por exemplo, como uma alternativa às regras de produção em sistemas especialistas e para representar o significado das declarações de linguagem natural (consulte entendimento da linguagem natural). Muitas lógicas alternativas foram desenvolvidas em inteligência artificial para representar a imprecisão e a incerteza do senso comum (em oposição ao conhecimento matemático) e para representar a natureza provisória do raciocínio do senso comum; estes incluem * raciocínio não monotônico e raciocínio incerto (ver incerteza). 2. Consulte lógica do computador, lógica digital. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 316). OUP Oxford. Kindle Edition</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Lógica Matemática</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#logicaProgramacao -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#logicaProgramacao">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.1-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Lógica de Programación</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Programming Logic</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="pt">A organização, o design e a fiação básicos usados para realizar uma arquitetura específica do computador *. Alguém envolvido com a lógica do computador está, portanto, preocupado com o design de componentes básicos, lógicos e físicos, e com o design da lógica envolvido na realização de um conjunto específico de instruções de código de máquina; isso pode incluir o fornecimento de instalações como * microprogramação, através da qual o conjunto de instruções básicas pode ser alterado. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 110). OUP Oxford. Kindle Edition</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">The basic organization, design, and wiring used to realize a particular computer *architecture. Someone involved with computer logic is therefore concerned with the design of building blocks or components, both logical and physical, and with the logic design involved in realizing a particular set of machine-code instructions; this may include the provision of facilities such as *microprogramming whereby the set of basic instructions can be altered. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 110). OUP Oxford. Kindle Edition</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Lógica de Programação</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#matematicaDiscreta -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#matematicaDiscreta">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.1-Identificar_problemas_que_tenham_solucao_algoritmica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.4-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.6-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.1-Identificar_problemas_que_tenham_solucao_algoritmica"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Discrete Mathematics</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Matemática discreta</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">Discrete mathematics, also called finite mathematics, is the study of algebraic structures that are fundamentally discrete, rather than continuous. (Wikipedia)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="es">La matemática discreta, también llamada matemática finita, es el estudio de estructuras algebraicas que son fundamentalmente discretas, en lugar de continuas. (Wikipedia)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Matemática discreta, também chamada matemática finita, é o estudo das estruturas algébricas que são fundamentalmente discretas, em vez de contínuas. (Wikipédia)</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Matemática Discreta</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#meioAmbiente -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#meioAmbiente">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.2-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.3-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.1_Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_de_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.10-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.2-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_de_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.3-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentesii"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Environment</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Medio Ambiente</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="es">El tema de la informática y el medio ambiente, aborda las ventajas que el área agrícola tendría con la tecnología informática. Otro punto que es indispensable cuando se trata de la informática y el medio ambiente es el reciclaje de piezas y canales de computadoras que ya no son útiles. (Elaine Cigatto).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">O tema computação e meio ambiente, aborda as vantagens que a área agrícola teria com a tecnologia da computação. Outro ponto que é indispensável quando falamos de computação e meio ambiente é a reciclagem de peças e carcaça dos micros que não tem mais utilidade. (Elaine Cigatto).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">The topic of computing and environment, addresses the advantages that the agricultural area would have with computer technology. Another point that is indispensable when it comes to computing and the environment is the recycling of parts and housing of computers that are no longer useful. (Elaine Cigatto).</skos:definition>
        <skos:editorialNote xml:lang="pt">O homem, a natureza e a tecnologia. Computação e responsabilidade sócio-ambiental. O papel da Computação na preservação da natureza. As mudanças necessárias para gerar soluções voltadas ao meio ambiente. A área da Computação e sua contribuição na resolução de problemas no campo da educação e do meio ambiente. O resíduo computacional: origem, destino , descarte, reciclagem, metareciclagem, inclusão digital.</skos:editorialNote>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Meio Ambiente</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodologiaCientifica -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodologiaCientifica">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.1-Identificar_problemas_que_tenham_solucao_algoritmica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.3-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.6-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.2-Preparar_e_apresentar_seus_trabalhos_e_problemas_tecnicos_e_suas_solucoes_para_audiencias_diversas_em_formatos_apropriados_(oral_e_escrito)"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Metodología Científica</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Scientific Methodology</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="pt">Base conceitual e metodológica da pesquisa científica: ciência e método científico, pesquisa em ciências exatas, elaboração de projeto. Normas técnicas para redação cientifica. (UFPEL).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="es">Bases conceptuales y metodológicas de la investigación científica: ciencia y método científico, investigación en ciencias exactas, diseño de proyectos. Normas técnicas para la escritura científica. (UFPEL)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">Conceptual and methodological basis of scientific research: science and scientific method, research in exact sciences, project design. Technical standards for scientific writing. (UFPEL).</skos:definition>
        <skos:editorialNote xml:lang="pt">Ciência e conhecimento científico. Métodos de pesquisa científica: definição da questão de pesquisa, técnicas de coletas de dados, técnicas de análise de dados, divulgação do conhecimento científico. Perfil de pesquisador em Ciência da Computação.</skos:editorialNote>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Metodologia Científica</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodosFormais -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodosFormais">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.6-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.7-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.8-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.6-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Formais Methods</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Métodos Formais</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">Formal methods are methods used to develop computer systems giving priority to their cohesion, because these methods are developed based on mathematical principles that guarantee their accuracy in the ability to express the ideas linked to the software project. (devmedia.com.br)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="es">Los métodos formales son métodos utilizados para desarrollar sistemas informáticos que dan prioridad a su cohesión, porque estos métodos se desarrollan en base a principios matemáticos que garantizan su precisión en la capacidad de expresar las ideas vinculadas al proyecto de software. (devmedia.com.br)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Métodos Formais são métodos utilizados para elaboração de sistemas computacionais dando prioridade a sua coesão, isto porque estes métodos são desenvolvidos a partir de princípios matemáticos que garantem a sua exatidão na capacidade de expressão das ideias vinculadas ao projeto de software. (devmedia.com.br)</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Métodos Formais</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodosQuantitativos -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodosQuantitativos">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.4-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.3-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.1-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.2-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.3-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.7-Analisar_quanto_um_sistema_baseado_em_computadores_atende_os_criterios_definidos_para_seu_uso_corrente_e_futuro_(adequabilidade)ii"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.4-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema%20"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Métodos cuantitativos en computación</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Quantitative Methods in Computing</skos:altLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Métodos Quantitativos em Computação</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#modelagemSistemas -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#modelagemSistemas">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.4-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.7-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.10-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.7-Analisar_quanto_um_sistema_baseado_em_computadores_atende_os_criterios_definidos_para_seu_uso_corrente_e_futuro_(adequabilidade)ii"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Systems Modeling</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">A model that indicates a set of software processes—manual or automated—to be used in a software development project. The model should indicate the interdependencies that exist between the development processes including the products generated by each process, and the information (including products generated by other processes) required by each process. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 511). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Um modelo que indica um conjunto de processos de software - manual ou automatizado - a serem usados em um projeto de desenvolvimento de software. O modelo deve indicar as interdependências existentes entre os processos de desenvolvimento, incluindo os produtos gerados por cada processo, e as informações (incluindo produtos gerados por outros processos) exigidas por cada processo. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 511). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Modelagem de Sistemas</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#padraoProjeto -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#padraoProjeto">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.3-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Design Patterns</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Patrones de Diseño</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">In *program design, a template that provides a general solution to a common problem that recurs in different forms and contexts. The term is mainly used in *object-oriented programming. In practice, many different program designs present some common characteristics; for example, the classes involved in the designs may play similar roles, have similar attributes, or their relations may present some given general form. A design pattern is generally given a name accompanied by a description of the classes involved and of their relations or interactions. Many design patterns have been identified and documented, and whether or not to use them is a decision for the program designer. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 154). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">No * design do programa, um modelo que fornece uma solução geral para um problema comum que se repete em diferentes formas e contextos. O termo é usado principalmente em * programação orientada a objetos. Na prática, muitos projetos de programas diferentes apresentam algumas características comuns; por exemplo, as classes envolvidas nos projetos podem desempenhar papéis semelhantes, ter atributos semelhantes ou suas relações podem apresentar alguma forma geral. Um padrão de design geralmente recebe um nome acompanhado de uma descrição das classes envolvidas e de suas relações ou interações. Muitos padrões de design foram identificados e documentados, e a possibilidade de usá-los ou não é uma decisão para o designer do programa. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 154). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Padrões de Projeto</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#pesquisaOperacional -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#pesquisaOperacional">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.6-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Investigación operacional</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Operational Research</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="pt">O estudo de alguma operação humana ou conjunto de operações por meios quantitativos. Geralmente é realizado com o auxílio da modelagem computacional; modelos podem ser hipotetizados e ajustados a dados experimentais ou dados experimentais podem ser analisados para derivar um modelo. Uma vez disponível um modelo, os efeitos das mudanças nas operações em estudo podem ser desenvolvidos e previstos de maneira quantitativa. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 384). OUP Oxford. Kindle Edition</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">The study of some human operation or set of operations by quantitative means. It is usually conducted with the aid of computer modelling; models may be hypothesized and fitted to experimental data, or experimental data may be analysed to derive a model. Once a model is available, the effects of changes in the operations under study can be developed and predicted in a quantitative way. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 384). OUP Oxford. Kindle Edition</skos:definition>
        <skos:editorialNote xml:lang="pt">Introdução à Pesquisa Operacional. Formulação e modelagem de problemas. Programação Linear. Noções de Programação Não-Linear. Programação Inteira. Otimização em redes. Programação Dinâmica. Noções de simulação.</skos:editorialNote>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Pesquisa Operacional e Otimização</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#privacidadeCivil -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#privacidadeCivil">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.6-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.7-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.10-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.7-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Privacidade e Direitos Civis</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Privacy and Civil Rights</skos:altLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Privacidade e Direitos Civis</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#probabilidadeEstatistica -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#probabilidadeEstatistica">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.4-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.1-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.2-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.3-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.4-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema%20"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Probability and Statistics</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">probabilidad y Estadística</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">A number between 0 and 1 associated with an event (see relative frequency) that is one of a set of possible events: an event that is certain to occur has probability 1. The probability of an event is the limiting value approached by the relative frequency of the event as the number of observations is increased indefinitely. Alternatively it is the degree of belief that the event will occur. The concept of probability is applied to a wide range of events in different contexts. Originally interest was in the study of games of chance, where correct knowledge of probability values allowed profitable wagers to be made. Later the subject was studied by insurance companies anxious to predict probable future claims on the basis of previously observed relative frequencies. Today probability theory is the basis of statistical analysis (see statistical methods).
Methods of collecting, summarizing, analysing, and interpreting variable numerical data. Statistical methods can be contrasted with *deterministic methods, which are appropriate where observations are exactly reproducible or are assumed to be so. While statistical methods are widely used in the life sciences, in economics, and in agricultural science, they also have an important role in the physical sciences in the study of measurement errors, of random phenomena such as radioactivity or meteorological events, and in obtaining approximate results where deterministic solutions are hard to apply. Data collection involves deciding what to observe in order to obtain information relevant to the questions whose answers are required, and then making the observations. *Sampling involves choice of a sufficient number of observations representing an appropriate population. Experiments with variable outcomes should be conducted according to principles of *experimental design. Data summarization is the calculation of appropriate *statistics (def. 2) and the display of such information in the form of tables, graphs, or charts. Data may also be adjusted to make different samples more comparable, using ratios, compensating factors, etc. Statistical analysis relates observed statistical data to theoretical models, such as *probability distributions or models used in *regression analysis. By estimating *parameters in the proposed model and testing hypotheses about rival models, one can assess the value of the information collected and the extent to which the information can be applied to similar situations. Statistical prediction is the application of the model thought to be most appropriate, using the estimated values of the parameters. More recently, less formal methods of looking at data have been proposed, including *exploratory data analysis. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (pp. 429-430). OUP Oxford. Kindle Edition. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (pp. 528-529). OUP Oxford. Edição do Kindle.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Um número entre 0 e 1 associado a um evento (consulte a frequência relativa) que é um de um conjunto de eventos possíveis: um evento que certamente ocorrerá tem probabilidade 1. A probabilidade de um evento é o valor limite aproximado pela frequência relativa do evento à medida que o número de observações aumenta indefinidamente. Alternativamente, é o grau de crença de que o evento ocorrerá. O conceito de probabilidade é aplicado a uma ampla gama de eventos em diferentes contextos. Originalmente, o interesse era no estudo de jogos de azar, onde o conhecimento correto dos valores de probabilidade permitia a realização de apostas lucrativas. Posteriormente, o assunto foi estudado por companhias de seguros ansiosas para prever prováveis reivindicações futuras com base nas frequências relativas observadas anteriormente. Hoje, a teoria das probabilidades é a base da análise estatística (consulte métodos estatísticos).
Métodos de coleta, resumo, análise e interpretação de dados numéricos variáveis. Os métodos estatísticos podem ser contrastados com * métodos determinísticos, que são apropriados quando as observações são exatamente reproduzíveis ou se supõe que sejam. Embora os métodos estatísticos sejam amplamente utilizados nas ciências da vida, na economia e nas ciências agrícolas, eles também têm um papel importante nas ciências físicas no estudo de erros de medição, de fenômenos aleatórios como radioatividade ou eventos meteorológicos e na obtenção de aproximações aproximadas. resultados onde soluções determinísticas são difíceis de aplicar. A coleta de dados envolve decidir o que observar para obter informações relevantes para as perguntas cujas respostas são necessárias e, em seguida, fazer as observações. * A amostragem envolve a escolha de um número suficiente de observações representando uma população apropriada. Experimentos com resultados variáveis ​​devem ser conduzidos de acordo com os princípios do * desenho experimental. A sumarização dos dados é o cálculo das estatísticas * apropriadas (def. 2) e a exibição dessas informações na forma de tabelas, gráficos ou tabelas. Os dados também podem ser ajustados para tornar diferentes amostras mais comparáveis, usando razões, fatores de compensação, etc. A análise estatística relaciona os dados estatísticos observados a modelos teóricos, como * distribuições de probabilidade ou modelos usados ​​em * análises de regressão. Ao estimar * parâmetros no modelo proposto e testar hipóteses sobre modelos rivais, pode-se avaliar o valor da informação coletada e até que ponto a informação pode ser aplicada a situações semelhantes. Previsão estatística é a aplicação do modelo considerado mais apropriado, usando os valores estimados dos parâmetros. Mais recentemente, métodos menos formais de análise de dados foram propostos, incluindo * análise exploratória de dados.A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (pp. 429-430). OUP Oxford. Kindle Edition. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (pp. 528-529). OUP Oxford. Edição do Kindle.</skos:definition>
        <skos:editorialNote xml:lang="pt">Probabilidade: conceito e teoremas fundamentais. Variáveis aleatórias. Distribuições de Probabilidade. Estatística descritiva. Noções de amostragem. Inferência estatística: Teoria da estimação e testes de hipóteses. Regressão linear simples. Correlação.</skos:editorialNote>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Probabilidade e Estatística</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#processamentoDistribuido -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#processamentoDistribuido">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.1-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">distributed processing</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">procesamiento distribuido</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="es">Es un sistema que interconecta varios nodos de procesamiento (computadoras individuales, no necesariamente homogéneas) para que se ejecute un proceso de alto consumo en el nodo &quot;más disponible&quot;, o incluso subdividido por varios nodos. (Wikipedia)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">It is a system that interconnects several processing nodes (individual computers, not necessarily homogeneous) so that a high consumption process is executed on the &quot;most available&quot; node, or even subdivided by several nodes. (Wikipedia)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">É um sistema que interliga vários nós de processamento (computadores individuais, não necessariamente homogéneos) de maneira que um processo de grande consumo seja executado no nó &quot;mais disponível&quot;, ou mesmo subdividido por vários nós.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Processamento Distribuído</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#processamentoImagens -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#processamentoImagens">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.10-Aplicar_os_principios_de_gerencia_organizacao_e_recuperacao_da_informacao_de_varios_tipos_incluindo_texto_imagem_som_e_video"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.11-Aplicar_os_principios_de_gerencia_organizacao_e_recuperacao_da_informacao_de_varios_tipos_incluindo_texto_imagem_som_e_video"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Image processing</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Procesamiento de imagen</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="pt">Processamento das informações contidas em uma * imagem digital. As operações de processamento de imagem incluem distorção de contraste, expansão de um intervalo especificado de brilho, contorno brilhante de objetos, correção de super ou subexposição de partes da imagem, reconhecimento (e talvez contagem) de objetos predefinidos e comparação de uma imagem com outra. As duas últimas operações são exemplos de * reconhecimento de padrões. Algumas das operações mais avançadas fazem uso dos conceitos de * inteligência artificial. O desenvolvimento do processamento de imagens foi motivado por aplicativos como observações de satélite e sonda espacial não tripulada, exploração submarina, física médica e robótica industrial. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 264). OUP Oxford. Edição do Kindle.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">image processing (picture processing) Processing of the information contained in a *digital image. Image processing operations include contrast distortion, expansion of a specified range of brightness, bright outlining of objects, correction of over- or underexposure of portions of the image, recognition (and perhaps counting) of predefined objects, and comparison of one image with another. The last two of these operations are examples of *pattern recognition. Some of the more advanced operations make use of the concepts of *artificial intelligence. The development of image processing has been prompted by applications such as satellite and unmanned spaceprobe observations, undersea exploration, medical physics, and industrial robotics. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 264). OUP Oxford. Kindle Edition</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Processamento de Imagens</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#processamentoParalelo -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#processamentoParalelo">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.1-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.9-Especificar_projetar_implementar_manter_e_avaliar_sistemas_de_computacao_empregando_teorias_praticas_e_ferramentas_adequadas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.7-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.8-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">parallel processing</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">proceso paralelo</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">A term applied rather loosely to a number of rather similar concepts but with important detailed differences. The essence of parallel processing is that more than one particular *process is active at any given instant; however the term is often applied to a situation in which a large number of processes are potentially active but at any one instant only one is active. Strictly speaking the term parallel processing should only be applied where more than one processor is active among a group of processes at any one instant. In practice it is seldom used with this accurate connotation. See also concurrent programming. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 397). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Um termo aplicado de maneira bastante vaga a vários conceitos bastante semelhantes, mas com importantes diferenças detalhadas. A essência do processamento paralelo é que mais de um processo * particular está ativo a qualquer momento; no entanto, o termo geralmente é aplicado a uma situação em que um grande número de processos está potencialmente ativo, mas a qualquer instante apenas um está ativo. A rigor, o termo processamento paralelo deve ser aplicado apenas quando mais de um processador estiver ativo entre um grupo de processos a qualquer instante. Na prática, raramente é usado com essa conotação precisa. Veja também programação simultânea. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 397). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Processamento Paralelo</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoFuncional -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoFuncional">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.1-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Functional Programming</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Programacion Funcional</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">A programming paradigm that treats computing as an evaluation of mathematical functions and that avoids changing states or data. It emphasizes the application of functions, in contrast to imperative programming, which emphasizes changes in the state of the program. (Wikipedia)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Um paradigma de programação que trata a computação como uma avaliação de funções matemáticas e que evita estados ou dados mutáveis. Ela enfatiza a aplicação de funções, em contraste da programação imperativa, que enfatiza mudanças no estado do programa. (Wikipédia)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="es">Un paradigma de programación que trata la informática como una evaluación de funciones matemáticas y que evita el cambio de estados o datos. Enfatiza la aplicación de funciones, en contraste con la programación imperativa, que enfatiza los cambios en el estado del programa. (Wikipedia)</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Programação Funcional</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoImperativa -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoImperativa">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.1-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.1-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Imperative Programming</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Programacion Imperativa</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">A programming paradigm that describes computing as actions, statements or commands that change the state of a program. (Wikipedia)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Um paradigma de programação que descreve a computação como ações, enunciados ou comandos que mudam o estado de um programa. (Wikipédia)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="es">Un paradigma de programación que describe la informática como acciones, declaraciones o comandos que cambian el estado de un programa. (Wikipedia)</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Programação Imperativa</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoMobile -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoMobile">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.11-Aplicar_os_principios_de_interacao_humano_computador_para_avaliar_e_construir_uma_grande_variedade_de_produtos_incluindo_interface_do_usuario_paginas_web_sistemas_multimidia_e_sistemas_moveis"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Application Programming for Mobile Devices</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Programación de aplicaciones para dispositivos móviles</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">Generally, any application in which the computing system used is not assigned a specific location. In some cases the movement of the system is an essential element of the application; for example the system may be mounted in a vehicle, or may be used by someone whose work demands visits to different locations with no on-site computing facilities. In other cases it is the end-user who may move from place to place, each equipped with computing facilities, and along the way the user is able to use any network-connected workstation that will automatically reconfigure itself so as to reconstruct the environment he or she was last using on some other workstation. This requires the user to carry a machine-readable identification. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 346). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Geralmente, qualquer aplicativo no qual o sistema de computação usado não recebe um local específico. Em alguns casos, o movimento do sistema é um elemento essencial da aplicação; por exemplo, o sistema pode ser montado em um veículo ou pode ser usado por alguém cujo trabalho exige visitas a diferentes locais sem instalações de computação no local. Em outros casos, é o usuário final que pode se deslocar de um lugar para outro, cada um equipado com instalações de computação e, ao longo do caminho, o usuário pode usar qualquer estação de trabalho conectada à rede que se reconfigurará automaticamente para reconstruir o ambiente em que está. ou ela estava usando pela última vez em outra estação de trabalho. Isso requer que o usuário tenha uma identificação legível por máquina. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 346). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Programação de Aplicativos para Dispositivos Móveis</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoMontagem -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoMontagem">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.1-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Assembly Language Programming</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Programación en lenguaje ensamblador</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">In the broadest sense, all technical activities involved in the production of a *program, including analysis of requirements and all stages of design and implementation. In a much narrower sense it is the coding and testing of a program from some given design. This narrower usage is most common in the context of commercial programming, where a distinction is often drawn between systems analysts, who are responsible for analysis of requirements and design, and programmers, who are responsible for implementation and testing. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 436). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">No sentido mais amplo, todas as atividades técnicas envolvidas na produção de um programa *, incluindo análise de requisitos e todas as etapas de projeto e implementação. Em um sentido muito mais restrito, é a codificação e o teste de um programa de um determinado projeto. Esse uso mais restrito é mais comum no contexto da programação comercial, onde é frequentemente feita uma distinção entre analistas de sistemas, responsáveis pela análise de requisitos e design, e programadores, responsáveis pela implementação e teste. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 436). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Programação em Linguagem de Montagem</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoOrientada -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoOrientada">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.1-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.1-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Object Oriented Programming</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="pt">A programação orientada a objetos (OOP) é ​​uma técnica de programação que combina abstração e herança de dados. O recurso central é o objeto, que em termos práticos é o desenvolvimento de uma estrutura de dados. O último é um tipo de dados composto, consistindo em uma coleção de variáveis ​​apropriadas. O objeto compreende uma definição de estrutura de dados e seus procedimentos definidos em uma única estrutura. Objetos são instâncias de uma classe, cada instância tendo suas próprias variáveis ​​de instância privadas. A definição de classe define as propriedades dos objetos em uma classe. Um recurso particularmente importante é a herança, que permite que novas classes sejam definidas em termos de classes existentes, herdando algumas ou todas as propriedades de uma classe existente. Isso facilita o compartilhamento de código, pois os usuários podem herdar objetos das coleções de código do sistema. Os procedimentos de um objeto (geralmente chamados de métodos) são ativados por mensagens enviadas ao objeto por outro objeto. Assim, em um sistema de programação orientado a objetos, a estrutura básica de controle é * passagem de mensagens. O programador identifica os objetos do mundo real do problema e os requisitos de processamento desses objetos, encapsulando-os nas definições de classe e nas comunicações entre os objetos. O programa é essencialmente uma simulação do mundo real no qual os objetos passam mensagens para outros objetos para iniciar ações. A estrutura interior do objeto está totalmente oculta de qualquer outro objeto (uma propriedade chamada encapsulamento). Os objetos adicionam vários recursos à estrutura de dados. Os mais importantes são descritos resumidamente abaixo. Procedimentos Os objetos podem conter procedimentos (métodos), bem como variáveis ​​(também chamadas de propriedades). Por exemplo, um tipo de dados que representa um automóvel pode ser definido em C da seguinte maneira: Variáveis ​​do tipo &apos;automóvel&apos; seriam instanciadas, inicializadas pela atribuição de valores apropriados às subvariáveis ​​de seus componentes e manipuladas por procedimentos * apropriados. No POO, a estrutura do automóvel pode ser reformulada em C ++ para incluir um procedimento: Assumindo uma variável do tipo &apos;automóvel&apos; chamada &apos;gasGuzzler&apos;, o método &apos;viagem&apos; poderia ser chamado assim: (O significado da palavra-chave &apos;virtual&apos; é explicado abaixo.) Herança O fato de que objetos podem ser definidos em termos de outros objetos é um recurso importante do OOP. O tipo de objeto (ou subclasse) * de um filho herda todos os métodos e propriedades de seus pais (que podem ter sido herdados por sua vez de seus pais), além de definir seus próprios. Esse recurso permite que hierarquias complexas de objetos relacionados sejam criadas. Um tipo de objeto filho pode substituir um método ou propriedade de seu pai, definindo um novo método ou propriedade com o mesmo nome: Se o método &apos;travel&apos; de uma variável do tipo &apos;stretchLimo&apos; for chamado, será invocada a própria versão do stretchLimo. em vez disso, a versão herdada da classe &apos;automóvel&apos;. Os tipos de objetos filhos podem ser tratados como se fossem um de seus tipos ancestrais. A seguir, é uma atribuição legal usando ponteiros C ++: Nenhum dado é perdido, mas apenas as propriedades e métodos definidos para a classe &apos;automóvel&apos; estarão disponíveis para a variável myLimo. Polimorfismo, se um método tiver sido substituído, geralmente é o método de substituição definido em uma classe filho que é chamada. Por exemplo, invocará o método &apos;travel&apos; definido na classe stretchLimo porque &apos;myLimo&apos; é de fato um objeto stretchLimo. (Observe que nos métodos C ++ devem ser designados &quot;virtuais&quot; para atingir esse comportamento; em linguagens como Java, é automático.) Esse recurso, chamado polimorfismo, dá à programação orientada a objetos um grande poder. A classe &apos;automóvel&apos; pode ter inúmeras subclasses definidas, cada uma estendendo-a de maneira apropriada a uma determinada marca de automóvel; e cada um pode ter sua própria versão do método &quot;viagem&quot;, ajustada para se adequar às suas próprias características. No entanto, quando um objeto de qualquer subclasse é atribuído à variável ponteiro da classe &apos;automóvel&apos; e o método &apos;viagem&apos; invocado, é a variante definida para a subclasse apropriada que é invocada. Cada objeto carrega, portanto, o conhecimento de como se manipular, e o código que usa esses objetos não precisa estar ciente de que tipo de objeto está manipulando. Isso aprimora o encapsulamento, reduzindo a complexidade e aumentando a robustez de praticamente qualquer projeto de programação não trivial. Uma aplicação importante do polimorfismo está nas interfaces. Elas podem ser definidas como classes abstratas: ou seja, classes que definem propriedades e métodos, mas que não fornecem implementações para os métodos. Uma implementação de uma interface é uma subclasse que substitui todos os métodos da interface por versões que fornecem funcionalidade apropriada. Idiomas A primeira realização completa de um sistema de programação orientado a objetos foi o * Smalltalk. Um exemplo mais recente é * Ruby. Além disso, um grande número de linguagens de programação modernas contém recursos de sistemas orientados a objetos; exemplos são C ++, C #, Java e Visual Basic. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (pp. 377-378). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">Object-oriented programming (OOP) is a programming technique that combines data abstraction and inheritance. The central feature is the object, which in practical terms is a development of a data structure. The latter is a composite data type, consisting of a collection of appropriate variables. The object comprises a data structure definition and its defined procedures in a single structure. Objects are instances of a class, each instance having its own private instance variables. The class definition defines the properties of the objects in a class. A particularly important feature is inheritance, which allows new classes to be defined in terms of existing classes, inheriting some or all of the properties of an existing class. This facilitates sharing of code, since users can inherit objects from system collections of code. The procedures of an object (often called methods) are activated by messages sent to the object by another object. Thus in an object-oriented programming system the basic control structure is *message passing. The programmer identifies the real-world objects of the problem and the processing requirements of those objects, encapsulating these in class definitions, and the communications between objects. The program is then essentially a simulation of the real world in which objects pass messages to other objects to initiate actions. The interior structure of the object is entirely hidden from any other object (a property called encapsulation). Objects add several capabilities to the data structure. The most important are briefly described below. Procedures Objects can contain procedures (methods) as well as variables (also called properties). For example, a data type representing an automobile might be defined in C as follows: Variables of type ‘automobile’ would then be instantiated, initialized by assigning appropriate values to their component subvariables, and manipulated by appropriate *procedures. In OOP, the automobile structure could be reformulated in C++ to include a procedure: Assuming a variable of type ‘automobile’ called ‘gasGuzzler,’ the method ‘travel’ could be called thus: (The significance of the keyword ‘virtual’ is explained below.) Inheritance The fact that objects can be defined in terms of other objects is an important feature of OOP. A ‘child’ object type (or subclass) *inherits all of its parent’s methods and properties (which may have been inherited in turn from its parent) as well as defining its own. This facility allows complex hierarchies of related objects to be created. A child object type may override a method or property of its parent by defining a new method or property of the same name: If the ‘travel’ method of a variable of type ‘stretchLimo’ is called, it is stretchLimo’s own version that is invoked rather the version inherited from class ‘automobile.’ Child object types may be treated as if they are one of their ancestor types. The following is a legal assignment using C++ pointers: No data is lost, but only those properties and methods defined for class ‘automobile’ will be available to variable myLimo. Polymorphism if a method has been overridden, it is usually the overriding method defined in a child class that is invoked. For example, will invoke the ‘travel’ method defined in class stretchLimo because ‘myLimo’ is in fact a stretchLimo object. (Note that in C++ methods must be designated ‘virtual’ to achieve this behaviour; in such languages as Java it is automatic.) This capability, called polymorphism, gives object-oriented programming its great power. The class ‘automobile’ could have numerous subclasses defined, each extending it in ways appropriate to a particular brand of automobile; and each might have its own version of the ‘travel’ method, tuned to suit its own characteristics. Yet, when an object of any subclass is assigned to pointer variable of class ‘automobile’ and the ‘travel’ method invoked, it is the variant defined for the appropriate subclass that is invoked. Each object thus carries the knowledge of how to manipulate itself, and the code that uses such objects need not be aware of exactly which type of object it is manipulating. This enhances encapsulation, reducing the complexity and increasing the robustness of almost any nontrivial programming project. An important application of polymorphism is in interfaces. These may be defined as abstract classes: that is, classes that define properties and methods but which do not provide any implementations for the methods. An implementation of an interface is a subclass that overrides all the interface’s methods with versions that provide appropriate functionality. Languages The first complete realization of an object-oriented programming system was *Smalltalk. A more recent example is *Ruby. In addition a large number of modern programming languages contain features of object-oriented systems; examples are C++, C#, Java, and Visual Basic. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (pp. 377-378). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:editorialNote xml:lang="pt">Conceitos de orientação a objetos - objetos e operações, mensagens, métodos, estados. Tipos e classes. Polimorfismo. Abstrações: classes abstratas e interfaces. Generalização, subclasses e instanciação. Herança. Encapsulamento. Noções de I/O e de tratamento de exceções em linguagem orientada a objetos. Programação orientada a objetos - Aplicações dos conceitos a linguagens de programação orientadas a objetos. Construtores e Destrutores. Herança múltipla. Noções de máquinas virtuais e garbage collector. Aplicações. Estudos de caso.Noções de acesso a banco de dados em linguagem orientada a objetos. Tipos genéricos. Programação genérica: criação e uso de classes genéricas. Abstração de agregação, listas, conjuntos, arranjos e outras coleções. Abstração de composição, objeto complexo, propagação. Noções de programação e uso de componentes. Manipulação de threads em linguagem orientada a objetos. Noções de testes unitários.Padrões de análise e projeto de software orientado a objetos (design patterns): ênfase nos padrões MVC, MVP, padrões da camada de apresentação, padrões da camada de negócios e padrões da camada de integração. Refatoramento. Persistência de dados: padrões, ferramentas e tecnologias de persistência de dados. Frameworks para desenvolvimento de sistemas.</skos:editorialNote>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Programação Orientada a Objetos</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoScript -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoScript">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.1-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Programación de lenguaje de script</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Script Language Programming</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">A scripting or scripting language is a programming language that supports scripts, programs written for a special runtime system that automates the execution of tasks that could alternatively be performed one at a time by a human operator. (Wikipedia)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Um scripting ou linguagem de script é uma linguagem de programação que suporta scripts, programas escritos para um sistema de tempo de execução especial que automatiza a execução de tarefas que poderiam alternativamente ser executadas uma por vez por um operador humano. (Wikipédia)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="es">Un lenguaje de script o scripting es un lenguaje de programación que admite scripts, programas escritos para un sistema de tiempo de ejecución especial que automatiza la ejecución de tareas que, alternativamente, un operador humano podría realizar de una en una. (Wikipedia)</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Programação em Linguagem Script</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoWeb -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#programacaoWeb">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.11-Aplicar_os_principios_de_interacao_humano_computador_para_avaliar_e_construir_uma_grande_variedade_de_produtos_incluindo_interface_do_usuario_paginas_web_sistemas_multimidia_e_sistemas_moveis"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Web Application Programming</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="pt">A aplicação do * desenvolvimento de software para a criação de um * site. Isso abrange o desenvolvimento de sites estáticos, que não possuem um banco de dados *, e sites dinâmicos, que contêm bancos de dados e podem ser arbitrariamente complexos. As atividades de desenvolvimento da Web incluem desenvolvimento de conteúdo, * design da Web e configuração de segurança. Um desenvolvedor web é uma pessoa responsável pelo desenvolvimento de um site. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 599). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">The application of *software development to the creation of a *website. This encompasses development of both static websites, which do not possess a *database, and dynamic websites, which contain databases and may be arbitrarily complex. Web development activities include content development, *web design, and security configuration. A web developer is a person responsible for the development of a website. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 599). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Programação de Aplicações Web</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#projetoAlgoritmos -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#projetoAlgoritmos">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.6-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Algorithms Project</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Proyecto de algoritmos</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">Algorithm design is a specific method for creating a mathematical process in solving problems. Applied algorithm design is called algorithm engineering. (Wikipedia).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="es">El diseño de algoritmos es un método específico para crear un proceso matemático para resolver problemas. El diseño de algoritmo aplicado se llama ingeniería de algoritmo. (Wikipedia)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Projeto de algoritmos é um método específico para criar um processo matemático na resolução de problemas. Projeto de algoritmos aplicado é chamado de engenharia de algoritmos. (Wikipédia).</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Projeto de Algoritmos</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#projetoSistemas -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#projetoSistemas">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.8-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.9-Especificar_projetar_implementar_manter_e_avaliar_sistemas_de_computacao_empregando_teorias_praticas_e_ferramentas_adequadas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.6-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.7-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Computer Systems Design</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Proyecto de sistemas computacionais</skos:altLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Projeto de Sistemas Computacionais</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#propriedadeIntelectual -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#propriedadeIntelectual">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.6-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.7-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.10-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.7-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en"></skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Propiedad intelectual</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">Intellectual Property is the area of Law that, through laws, guarantees inventors or those responsible for any production of the intellect - whether in the industrial, scientific, literary or artistic domains - the right to obtain, for a certain period of time, a reward for creation itself. (Wikipedia).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="es">La propiedad intelectual es el área de la ley que, a través de las leyes, garantiza a los inventores o responsables de cualquier producción del intelecto, ya sea en los ámbitos industrial, científico, literario o artístico, el derecho a obtener, por un período de tiempo determinado, una recompensa para la creación misma. (Wikipedia)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Propriedade Intelectual é a área do Direito que, por meio de leis, garante a inventores ou responsáveis por qualquer produção do intelecto - seja nos domínios industrial, científico, literário ou artístico - o direito de obter, por um determinado período de tempo, recompensa pela própria criação. (Wikipédia).</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Propriedade Intelectual</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#realidadeVirtual -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#realidadeVirtual">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.11-Aplicar_os_principios_de_interacao_humano_computador_para_avaliar_e_construir_uma_grande_variedade_de_produtos_incluindo_interface_do_usuario_paginas_web_sistemas_multimidia_e_sistemas_moveis"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Virtual Reality</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="pt">A criação e experiência de ambientes. O objetivo central é colocar o participante em um ambiente que não é normalmente ou facilmente experimentado. A realidade aumentada é semelhante à realidade virtual, mas a imagem virtual é sobreposta a uma imagem do mundo real, geralmente usando telas transparentes montadas na cabeça. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 590). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">The creation and experience of environments. The central objective is to place the participant in an environment that is not normally or easily experienced. Augmented reality is similar to virtual reality but the virtual image is superimposed on a real-world image often using see-through *head-mounted displays. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 590). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Realidade Virtual</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#recuperaInformacao -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#recuperaInformacao">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.10-Aplicar_os_principios_de_gerencia_organizacao_e_recuperacao_da_informacao_de_varios_tipos_incluindo_texto_imagem_som_e_video"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.11-Aplicar_os_principios_de_gerencia_organizacao_e_recuperacao_da_informacao_de_varios_tipos_incluindo_texto_imagem_som_e_video"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Information Retrieval</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Recuperación de información</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="pt">Estritamente, a atividade de recuperar informações armazenadas anteriormente. Às vezes, o termo é usado para significar * armazenamento e recuperação de informações (como no aplicativo de recuperação de informações). As atividades vinculadas de armazenamento e recuperação de informações e as estratégias e técnicas para fazê-lo. As atividades estão vinculadas porque os meios de recuperação de informações dependem dos meios pelos quais foram armazenadas. A estratégia de armazenamento deve ser projetada para a recuperação mais eficiente, consistente com as características das informações e com o tempo e custo que podem ser tolerados. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (pp. 269-270). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">Strictly, the activity of retrieving previously stored information. The term is sometimes used to mean *information storage and retrieval (as in information retrieval application). information storage and retrieval (ISR) The linked activities of storing and retrieving information, and the strategies and techniques for doing so. The activities are linked because the means of retrieving information are dependent on the means by which it was stored. The storage strategy must be designed for the most efficient retrieval, consistent with the characteristics of the information and the time and cost that can be tolerated. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (pp. 269-270). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Recuperação da Informação</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#redesComputadores -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#redesComputadores">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.2-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.1_Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_de_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.11-Aplicar_os_principios_de_gerencia_organizacao_e_recuperacao_da_informacao_de_varios_tipos_incluindo_texto_imagem_som_e_video"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.2-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_de_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.9-Especificar_projetar_implementar_manter_e_avaliar_sistemas_de_computacao_empregando_teorias_praticas_e_ferramentas_adequadas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.3-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentesii"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.7-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.8-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Computer Network</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">In communications, a rather loosely defined term applied to a system that consists of terminals, *nodes, and interconnection media that can include lines or trunks, satellites, microwave, medium- and long-wave radio, etc. In general, a network is a collection of resources used to establish and switch communication paths between its terminals. A given network may be classified as a *local area network, a *metropolitan area network, or a *wide area network, the differences lying as much in their style of organization as in their technology or geographical or physical size. Networks and *servers have now largely replaced centralized mainframe computers in most applications. See also message switching, network architecture, network delay, packet switching. 2. In electronic circuitry, an interconnection of various electrical elements. A passive network contains no active (amplifying or switching) elements such as transistors; a linear network is a passive network that contains no nonlinear elements such as diodes. 3. (net) In mathematics, a *connected directed *graph that contains no cycles. Interconnections involving objects such as telephones, logic gates, or computers could be represented using a connected but not necessarily directed graph. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 363). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Nas comunicações, um termo pouco definido é aplicado a um sistema que consiste em terminais, *nós e meios de interconexão que podem incluir linhas ou troncos, satélites, microondas, rádio de ondas médias e longas, etc. Em geral, uma rede é uma coleção de recursos usados ​​para estabelecer e alternar caminhos de comunicação entre seus terminais. Uma determinada rede pode ser classificada como * rede de área local, * rede de área metropolitana ou * rede de área ampla, com diferenças tanto no estilo de organização quanto na tecnologia, tamanho geográfico ou físico. As redes e * servidores substituíram amplamente os computadores mainframe centralizados na maioria dos aplicativos. Veja também comutação de mensagens, arquitetura de rede, atraso de rede, comutação de pacotes. 2. Nos circuitos eletrônicos, uma interconexão de vários elementos elétricos. Uma rede passiva não contém elementos ativos (amplificação ou comutação), como transistores; uma rede linear é uma rede passiva que não contém elementos não lineares, como diodos. 3. (líquido) Em matemática, um gráfico * direcionado conectado * que não contém ciclos. As interconexões envolvendo objetos como telefones, portas lógicas ou computadores podem ser representadas usando um gráfico conectado, mas não necessariamente direcionado. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 363). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:editorialNote xml:lang="pt">Definição de redes de computadores. Classificação das redes por tecnologia de transmissão e aplicativos de comunicação. Topologias físicas e topologias lógicas. Dispositivos de redes. Cabeamento e infra-estrutura. Modelo de referência OSI e TCP/IP. Funções dos protocolos, exemplos de protocolos das camadas da arquitetura de rede TCP/IP e outros. Endereçamento. Roteamento. Tecnologias e projetos de comutação de quadros. Tecnologias de redes locais e de longa distância. Redes sem fio. Projeto e gerenciamento de redes. Segurança em redes: criptografia, autenticação e assinatura e certificação digitais.</skos:editorialNote>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Redes de Computadores</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#segurancaSistemas -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#segurancaSistemas">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.2-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.3-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.1_Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_de_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.2-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_de_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.3-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentesii"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.7-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.7-Identificar_e_gerenciar_os_riscos_que_podem_estar_envolvidos_na_operacao_de_equipamentos_de_computacao_(incluindo_os_aspectos_de_dependabilidade_e_seguranca)"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.8-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Computational System Security</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">Prevention of or protection against (a) access to information by unauthorized recipients or (b) intentional but unauthorized destruction or alteration of that information. Security may guard against both unintentional as well as deliberate attempts to access sensitive information, in various combinations according to circumstances. The concepts of security, integrity, and privacy are interlinked. See integrity.
A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 487). OUP Oxford. Kindle Edition.
An (operating) system is responsible for controlling access to system resources, which will include sensitive data. The system must therefore include a certain amount of protection for such data, and must in turn control access to those parts of the system that administer this protection. System security is concerned with all aspects of these arrangements.
A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 545). OUP Oxford. Edição do Kindle.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Prevenção ou proteção contra (a) acesso às informações por destinatários não autorizados ou (b) destruição ou alteração intencional, mas não autorizada, dessas informações. A segurança pode proteger contra tentativas não intencionais e deliberadas de acessar informações confidenciais, em várias combinações de acordo com as circunstâncias. Os conceitos de segurança, integridade e privacidade estão interligados. Veja integridade.
A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 487). OUP Oxford. Kindle Edition.
Um sistema (operacional) é responsável por controlar o acesso aos recursos do sistema, o que incluirá dados confidenciais. O sistema deve, portanto, incluir uma certa quantidade de proteção para esses dados e, por sua vez, controlar o acesso às partes do sistema que administram essa proteção. A segurança do sistema se preocupa com todos os aspectos desses arranjos.
A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference)(p. 545). OUP Oxford. Edição do Kindle.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Segurança de Sistemas Computacionais</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#simulacaoSistemas -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#simulacaoSistemas">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.7-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.10-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.7-Analisar_quanto_um_sistema_baseado_em_computadores_atende_os_criterios_definidos_para_seu_uso_corrente_e_futuro_(adequabilidade)ii"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Simulación de sistemas</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Systems Simulation</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">Imitation of the behaviour of some existing or intended system, or some aspect of that behaviour. Examples of areas where simulation is used include communication network design, where simulation can be used to explore overall behaviour, traffic patterns, trunk capacity, etc., and weather forecasting, where simulation can be used to predict likely developments in the weather pattern. More generally, simulation is widely used as a design aid for both small and large systems, and is also used extensively in the training of people such as airline pilots or military commanders. It is a major application of digital computers and is the major application of analogue computers. From an implementation viewpoint, a simulation is usually classified as being either discrete event or continuous. For a discrete event simulation it must be possible to view all significant changes to the state of the system as distinct events that occur at specific points in time; the simulation then achieves the desired behaviour by modelling a sequence of such events, treating each individually. By contrast, a continuous simulation views changes as occurring gradually over a period of time and tracks the progress of these gradual changes. Clearly the choice between these two in any particular case is determined by the nature of the system to be simulated and the purposes that the simulation is intended to achieve. Although the distinction between simulation and emulation is not always clear, an emulation is normally ‘realistic’ in the sense that it could be used as a direct replacement for all or part of the system that is emulated. In comparison, a simulation may provide no more than an abstract model of some aspect of a system. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 505). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Imitação do comportamento de algum sistema existente ou pretendido, ou algum aspecto desse comportamento. Exemplos de áreas em que a simulação é usada incluem o design da rede de comunicação, onde a simulação pode ser usada para explorar o comportamento geral, os padrões de tráfego, a capacidade do tronco etc. De maneira mais geral, a simulação é amplamente usada como auxílio ao projeto de sistemas pequenos e grandes, e também é amplamente utilizada no treinamento de pessoas como pilotos de linhas aéreas ou comandantes militares. É uma das principais aplicações de computadores digitais e é a principal aplicação de computadores analógicos. Do ponto de vista da implementação, uma simulação geralmente é classificada como evento discreto ou contínuo. Para uma simulação de evento discreto, deve ser possível visualizar todas as alterações significativas no estado do sistema como eventos distintos que ocorrem em momentos específicos; a simulação alcança o comportamento desejado modelando uma sequência de tais eventos, tratando cada um individualmente. Por outro lado, uma simulação contínua vê as mudanças ocorrendo gradualmente ao longo de um período de tempo e acompanha o progresso dessas mudanças graduais. Claramente, a escolha entre esses dois, em qualquer caso específico, é determinada pela natureza do sistema a ser simulado e pelos propósitos que a simulação pretende atingir. Embora a distinção entre simulação e emulação nem sempre seja clara, uma emulação é normalmente &quot;realista&quot; no sentido de que poderia ser usada como um substituto direto para todo ou parte do sistema emulado. Em comparação, uma simulação pode fornecer não mais que um modelo abstrato de algum aspecto de um sistema. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 505). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Simulação de Sistemas</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasConcorrentes -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasConcorrentes">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.1-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.7-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.8-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Competing Systems</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">A near-synonym for *parallel processing. The term is used to denote both (i) the act of creating a program that contains sections to be executed in parallel and (ii) its subsequent execution. One difference from parallel processing is that concurrency is concerned with non-deterministic control flow, usually for applications (typically network-based) where communication times are unpredictable, whereas parallelism runs sub-tasks in parallel to improve performance with careful management of deterministic control flow. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 112). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Um quase sinônimo de * processamento paralelo. O termo é usado para indicar (i) o ato de criar um programa que contém seções a serem executadas em paralelo e (ii) sua execução subsequente. Uma diferença do processamento paralelo é que a simultaneidade se preocupa com o fluxo de controle não determinístico, geralmente para aplicativos (geralmente baseados em rede) onde os tempos de comunicação são imprevisíveis, enquanto o paralelismo executa subtarefas em paralelo para melhorar o desempenho com gerenciamento cuidadoso do fluxo de controle determinístico. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 112). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Sistemas Concorrentes</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasEmbarcados -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasEmbarcados">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.1-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.9-Especificar_projetar_implementar_manter_e_avaliar_sistemas_de_computacao_empregando_teorias_praticas_e_ferramentas_adequadas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Embedded Systems</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Sistemas Embarcados</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="pt">Sistemas embarcados são sistemas computacionais completos e independentes, mais simples que um computador de propósito geral (desktops), encarregados de executar apenas uma função determinada - tarefas pré-determinadas, com requisitos específicos - na qual executam geralmente repetidas vezes. (Wikibooks)</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">Embedded systems are complete and independent computational systems, simpler than a general-purpose computer (desktops), charged with performing only one specific function - predetermined tasks, with specific requirements - in which they usually perform repeatedly. (Wikibooks)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">Los sistemas integrados son sistemas computacionales completos e independientes, más simples que una computadora de uso general (escritorios), encargados de realizar solo una función específica (tareas predeterminadas, con requisitos específicos) en la que generalmente se realizan repetidamente. (Wikilibros)</skos:definition>
        <skos:editorialNote xml:lang="pt">Introdução: Aplicações de sistemas embarcados. Arquiteturas de hardware e software. Metodologias e etapas de projeto e desenvolvimento. Sistemas operacionais embarcados. Princípios de tempo real. Configuração e adaptação dos sistemas operacionais. Ambientes de desenvolvimento. Projeto baseado em plataforma de hardware e software. Estudos de casos.</skos:editorialNote>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Sistemas Embarcados</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasMulti -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasMulti">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.10-Aplicar_os_principios_de_gerencia_organizacao_e_recuperacao_da_informacao_de_varios_tipos_incluindo_texto_imagem_som_e_video"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.11-Aplicar_os_principios_de_interacao_humano_computador_para_avaliar_e_construir_uma_grande_variedade_de_produtos_incluindo_interface_do_usuario_paginas_web_sistemas_multimidia_e_sistemas_moveis"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.11-Aplicar_os_principios_de_gerencia_organizacao_e_recuperacao_da_informacao_de_varios_tipos_incluindo_texto_imagem_som_e_video"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Multimedia Systems</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Sistemas multimedia</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="pt">O uso combinado de informações digitalizadas que representam texto, som e imagens estáticas ou de vídeo ou a mídia usada. O termo pode se referir a qualquer sistema interativo e qualquer meio de armazenamento de dados, mas é amplamente aplicado aos dados armazenados em * CD-ROM ou DVD e acessados por um computador pessoal: o diálogo com o usuário faz uso de várias mídias de maneira integrada . O PC deve estar equipado com uma unidade de CD-ROM; geralmente também possui uma placa de som * e um par de alto-falantes, pois a capacidade de áudio de um PC comum é muito limitada. Todos, exceto os PCs modernos mais baratos, atendem a esses requisitos. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 356). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">The combined use of digitized information representing text, sound, and still or video images, or the media so used. The term can refer to any interactive system and any data storage medium, but is widely applied to data stored on *CD-ROM or DVD and accessed by a personal computer: the dialogue with the user makes use of the various media in an integrated way. The PC must be equipped with a CD-ROM drive; it usually also has a *sound card and a pair of loudspeakers, since the audio capability of an ordinary PC is very limited. All but the cheapest modern PCs meet these requirements. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 356). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Sistemas Multimídia</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasOperacionais -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasOperacionais">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.2-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.1_Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_de_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.2-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_de_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.9-Especificar_projetar_implementar_manter_e_avaliar_sistemas_de_computacao_empregando_teorias_praticas_e_ferramentas_adequadas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.3-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentesii"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.7-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.8-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Operational Systems</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="pt">O conjunto de produtos de software que controla conjuntamente os recursos do sistema e os processos que utilizam esses recursos em um sistema de computador. Os principais produtos incluem * Windows, * OS X e * UNIX e os grandes sistemas operacionais de mainframe usados em aplicativos comerciais. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 356). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">The set of software products that jointly controls the system resources and the processes using these resources on a computer system. Major products include *Windows, *OS X, and *UNIX, and the large mainframe operating systems used in commercial applications. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 383). OUP Oxford. Kindle Edition</skos:definition>
        <skos:editorialNote xml:lang="pt">Conceitos básicos. Processos e threads. Sincronização e comunicação entre processos. Gerência do processador. Gerência de memória. Sistemas de arquivo. Gerenciamento de entrada e saída.</skos:editorialNote>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Sistemas Operacionais</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasReal -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasReal">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.1-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.9-Especificar_projetar_implementar_manter_e_avaliar_sistemas_de_computacao_empregando_teorias_praticas_e_ferramentas_adequadas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Real Time Systems</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Sistemas de tiempo real</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">Any system in which the time at which output is produced is significant. This is usually because the input corresponds to some movement in the physical world, and the output has to relate to that same movement. The lag from input time to output time must be sufficiently small for acceptable timeliness. Timeliness is a function of the total system: missile guidance requires output within a few milliseconds of input whereas scheduling of steamships requires responses measured in days. Real-time systems are usually considered to be those in which the response time is of order milliseconds; interactive systems are those with response times of order seconds and batch systems are those with response times of hours or days. Real-time systems may be subdivided into hard and soft, depending on the severity of failure to meet a deadline for output. Examples of real-time systems include process control, embedded computer systems, point-of-sale systems, and computer-aided testing. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 458). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Qualquer sistema no qual o tempo em que a saída é produzida é significativo. Isso geralmente ocorre porque a entrada corresponde a algum movimento no mundo físico e a saída deve estar relacionada ao mesmo movimento. O atraso do tempo de entrada para o tempo de saída deve ser suficientemente pequeno para a oportunidade aceitável. A pontualidade é uma função do sistema total: a orientação de mísseis requer saída dentro de alguns milissegundos de entrada, enquanto o agendamento de navios a vapor requer respostas medidas em dias. Sistemas em tempo real são geralmente considerados aqueles em que o tempo de resposta é da ordem de milissegundos; sistemas interativos são aqueles com tempos de resposta de segundos de pedido e sistemas em lote são aqueles com tempos de resposta de horas ou dias. Os sistemas em tempo real podem ser subdivididos em rígidos e flexíveis, dependendo da gravidade da falha no cumprimento de um prazo final para a saída. Exemplos de sistemas em tempo real incluem controle de processos, sistemas de computadores incorporados, sistemas de ponto de venda e testes auxiliados por computador. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 458). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Sistemas de Tempo Real</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sitemasDistribuidos -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sitemasDistribuidos">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.3-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.1_Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_de_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.11-Aplicar_os_principios_de_gerencia_organizacao_e_recuperacao_da_informacao_de_varios_tipos_incluindo_texto_imagem_som_e_video"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.2-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_de_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.9-Especificar_projetar_implementar_manter_e_avaliar_sistemas_de_computacao_empregando_teorias_praticas_e_ferramentas_adequadas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.3-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentesii"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.7-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.8-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Distributed Systems</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Sistemas Distribuidos</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">Any system in which a number of independent interconnected computers can cooperate in order to achieve a common goal. See client/server, distributed processing. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 167). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Qualquer sistema no qual vários computadores interconectados independentes possam cooperar para atingir um objetivo comum. Consulte cliente / servidor, processamento distribuído. A Dictionary of Computer Science (Oxford Quick Reference) (p. 167). OUP Oxford. Kindle Edition.</skos:definition>
        <skos:editorialNote xml:lang="pt">Princípios de sistemas distribuídos. Modelos de comunicação entre processos. Mecanismos de chamada de procedimento remoto. Sistemas de arquivos distribuídos. Mecanismos de transações distribuídas. Arquiteturas de Cluster, peer-to-peer e computação em grade. Sistemas operacionais distribuídos. Banco de Dados Distribuídos. Computação móvel e ubíqua.</skos:editorialNote>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Sistemas Distribuídos</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sustentabilidade -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sustentabilidade">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.6-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.2-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.7-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.10-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Sustainability</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Sustentabilidade</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="es">La sostenibilidad es una característica o condición de un proceso o sistema que le permite permanecer, en cierto nivel, durante un período determinado. (Wikipedia)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">Sustainability is a characteristic or condition of a process or a system that allows it to remain, at a certain level, for a certain period. (Wikipedia).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">Sustentabilidade é uma característica ou condição de um processo ou de um sistema que permite a sua permanência, em certo nível, por um determinado prazo. (Wikipédia).</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Sustentabilidade</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#tecnicasProgramacao -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#tecnicasProgramacao">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.3-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">Programming Techniques</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="es">Técnicas de Programación</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Técnicas de Programação</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#teoriaComputacao -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#teoriaComputacao">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.2-Conhecer_limites_da_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.6-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.7-Reconhecer_a_importancia_do_pensamento_computacional_no_cotidiano_e_sua_aplicacao_em_circunstancias_apropriadas_e_em_dominios_diversos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.6-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.2-Conhecer_limites_da_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.5-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoesii"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.7-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.8-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:altLabel xml:lang="pt">A teoria da computação é um subcampo da ciência da computação e matemática que busca determinar quais problemas podem ser computados em um dado modelo de computação. (Wikipédia).</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Computer Theory</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Teoría de la computadora</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="en">Computer theory is a subfield of computer science and mathematics that seeks to determine what problems can be computed in a given model of computation. (Wikipedia).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="es">La teoría de la computadora es un subcampo de la informática y las matemáticas que busca determinar qué problemas se pueden calcular en un modelo de cálculo dado. (Wikipedia)</skos:definition>
        <skos:editorialNote xml:lang="pt">Máquinas de Turing: padrão, universal, técnicas, extensões, estruturas equivalentes (Máquina de Post, Máquina Norma, ...). Decidibilidade: problemas de decisão, tese de Church-Turing, problema da parada, redutibilidade, problema da correspondência de Post, outros problemas. Funções recursivas.</skos:editorialNote>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Teoria da Computação</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#teoriaGrafos -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#teoriaGrafos">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#Conteudo"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.3-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.6-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.7-Reconhecer_a_importancia_do_pensamento_computacional_no_cotidiano_e_sua_aplicacao_em_circunstancias_apropriadas_e_em_dominios_diversos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">Teoría de grafos</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">Theory of Graphs</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="es">Es una rama de las matemáticas que estudia las relaciones entre los objetos en un conjunto dado. Para este propósito, se utilizan estructuras llamadas gráficos, donde es un conjunto no vacío de objetos llamados vértices y es un subconjunto de pares V no ordenados.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">It is a branch of mathematics that studies the relationships between objects in a given set. For this purpose, structures called graphs are used, where it is a non-empty set of objects called vertices and is a subset of V unordered pairs.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="pt">É um ramo da matemática que estuda as relações entre os objetos de um determinado conjunto. Para tal são empregadas estruturas chamadas de grafos, onde é um conjunto não vazio de objetos denominados vértices e é um subconjunto de pares não ordenados de V.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">Teoria dos Grafos</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#1_Lembrar -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#1_Lembrar">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#TaxonomiaBLOOM"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">1. Recordar</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">1. Remember</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="pt">Relacionado a reconhecer e reproduzir ideias e conteúdos. Reconhecer requer distinguir e selecionar uma determinada informação e reproduzir ou recordar está mais relacionado à busca por uma informação relevante memorizada. Representado pelos seguintes verbos no gerúndio: Reconhecendo e Reproduzindo.</skos:definition>
        <skos:notation>1</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">1. Lembrar</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#2_Entender -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#2_Entender">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#TaxonomiaBLOOM"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">2. Entender</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">2. Understand</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="pt">Relacionado a estabelecer uma conexão entre o novo e o conhecimento previamente adquirido. A informação é entendida quando o aprendiz consegue reproduzi-la com suas “próprias palavras”. Representado pelos seguintes verbos no gerúndio: Interpretando, Exemplificando, Classificando, Resumindo, Inferindo, Comparando e Explicando.</skos:definition>
        <skos:notation xml:lang="pt">2</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">2. Entender</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#TaxonomiaBLOOM"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.4-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.5-Reconhecer_a_importancia_do_pensamento_computacional_no_cotidiano_e_sua_aplicacao_em_circunstancias_apropriadas_e_em_dominios_diversos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.10-Aplicar_os_principios_de_gerencia_organizacao_e_recuperacao_da_informacao_de_varios_tipos_incluindo_texto_imagem_som_e_video"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.4-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.6-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.8-Empregar_metodologias_que_visem_garantir_criterios_de_qualidade_ao_longo_de_todas_as_etapas_de_desenvolvimento_de_uma_solucao_computacional"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.1-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.10-Gerenciar_projetos_de_desenvolvimento_de_sistemas_computacionais"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.11_Escolher_e_aplicar_boas_praticas_e_tecnicas_que_conduzem_ao_raciocinio_rigoroso_no_planejamento_na_execucao_e_no_acompanhamento_na_meiacao_e_gerenciamento_geral_da_qualidade_de_sistemas_computacionais"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.4-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.7-Reconhecer_a_importancia_do_pensamento_computacional_no_cotidiano_e_sua_aplicacao_em_circunstancias_apropriadas_e_em_dominios_diversos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.1_Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_de_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.5-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.8-Empregar_metodologias_que_visem_garantir_criterios_de_qualidade_ao_longo_de_todas_as_etapas_de_desenvolvimento_de_uma_solucao_computacional"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.1-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.11-Aplicar_os_principios_de_gerencia_organizacao_e_recuperacao_da_informacao_de_varios_tipos_incluindo_texto_imagem_som_e_video"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.3-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.5-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.6-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.1-Gerir_a_sua_propria_aprendizagem_e_desenvolvimento_incluindo_a_gestao_de_tempo_e_competencias_organizacionais"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.4-Ler_textos_tecnicos_na_lingua_inglesa"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.5-Ser_capaz_de_realizar_trabalho_cooperativo_e_entender_os_beneficios_que_este_pode_produzir"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.6-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.1-Identificar_problemas_que_tenham_solucao_algoritmica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.2-Conhecer_limites_da_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.3-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentesii"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.5-Compreender_os_fatos_essenciais_os_conceitos_os_principios_e_as_teorias_relacionadas_a_ciencia_da_computacao_para_o_desenvolvimento_de_software_e_hardware_e_suas_aplicacoesii"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.6-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.7-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.7-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.2-Preparar_e_apresentar_seus_trabalhos_e_problemas_tecnicos_e_suas_solucoes_para_audiencias_diversas_em_formatos_apropriados_(oral_e_escrito)"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.3-Preparar_e_apresentar_trabalhos_e_problemas_tecnicos_e_suas_solucoes_para_audiencias_diversas_em_formatos_apropriados_(oral_e_escrito)"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.2-Preparar_e_apresentar_seus_trabalhos_e_problemas_tecnicos_e_suas_solucoes_para_audiencias_diversas_em_formatos_apropriados_(oral_e_escrito)"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.7-Analisar_quanto_um_sistema_baseado_em_computadores_atende_os_criterios_definidos_para_seu_uso_corrente_e_futuro_(adequabilidade)ii"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.4-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema%20"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.8-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao"/>
        <skos:definition xml:lang="pt">Relacionado a executar ou usar um procedimento numa situação específica e pode também abordar a aplicação de um conhecimento numa situação nova</skos:definition>
        <skos:notation rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">3</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">3. Aplicar</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#4_Analisar -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#4_Analisar">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#TaxonomiaBLOOM"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.8-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.9-Analisar_quanto_um_sistema_baseado_em_computadores_atende_os_criterios_definidos_para_seu_uso_corrente_e_futuro_(adequabilidade)"/>
        <skos:definition xml:lang="pt">Relacionado a dividir a informação em partes relevantes e irrelevantes, importantes e menos importantes e entender a inter-relação existente entre as partes. Representado pelos seguintes verbos no gerúndio: Diferenciando, Organizando, Atribuindo e Concluindo.</skos:definition>
        <skos:notation rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">4</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">4. Analisar</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#5._Avaliar -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#5._Avaliar">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#TaxonomiaBLOOM"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.1-Identificar_problemas_que_tenham_solucao_algoritmica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.2-Conhecer_limites_da_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.3-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.3-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.5-Empreender_e_exercer_lideranca_coordenacao_e_supervisao_na_sua_area_de_atuacao_profissional"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.2-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.4-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.4-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.3-Avaliar_criticamente_projetos_de_sistemas_de_computacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.9-Analisar_quanto_um_sistema_baseado_em_computadores_atende_os_criterios_definidos_para_seu_uso_corrente_e_futuro_(adequabilidade)"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.7-Identificar_e_gerenciar_os_riscos_que_podem_estar_envolvidos_na_operacao_de_equipamentos_de_computacao_(incluindo_os_aspectos_de_dependabilidade_e_seguranca)"/>
        <skos:definition xml:lang="pt">Relacionado a realizar julgamentos baseados em critérios e padrões qualitativos e quantitativos ou de eficiência e eficácia. Representado pelos seguintes verbos no gerúndio: Checando e Criticando.</skos:definition>
        <skos:notation rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">5</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">5. Avaliar</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#6_Criar -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#6_Criar">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#TaxonomiaBLOOM"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.3-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.6-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.1-Resolver_problemas_usando_ambientes_de_programacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.11-Aplicar_os_principios_de_interacao_humano_computador_para_avaliar_e_construir_uma_grande_variedade_de_produtos_incluindo_interface_do_usuario_paginas_web_sistemas_multimidia_e_sistemas_moveis"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.2-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_do_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.7-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.7-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.10-Conceber_solucoes_computacionais_a_partir_de_decisoes_visando_o_equilibrio_de_todos_os_fatores_envolvidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.2-Tomar_decisoes_e_inovar_com_base_no_conhecimento_do_funcionamento_e_das_caracteristicas_tecnicas_de_hardware_e_da_infraestrutura_de_software_dos_sistemas_de_computacao_consciente_dos_aspectos_eticos_legais_e_dos_impactos_ambientais_decorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.8-Identificar_e_analisar_requisitos_e_especificacoes_para_problemas_especificos_e_planejar_estrategias_para_suas_solucoes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.9-Especificar_projetar_implementar_manter_e_avaliar_sistemas_de_computacao_empregando_teorias_praticas_e_ferramentas_adequadas"/>
        <skos:definition xml:lang="pt">Significa colocar elementos junto com o objetivo de criar uma nova visão, uma nova solução, estrutura ou modelo utilizando conhecimentos e habilidades previamente adquiridos.</skos:definition>
        <skos:notation rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">6</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">6. Criar</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.7-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1.7-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce10"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#arquiteturaComputadores"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#arquiteturasParalelas"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#bancoDados"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#complexidadeAlgoritmos"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#inteligenciaArtificial"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#processamentoParalelo"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#redesComputadores"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#segurancaSistemas"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasConcorrentes"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasOperacionais"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sitemasDistribuidos"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#teoriaComputacao"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce10"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.1"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#arquiteturaComputadores"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#arquiteturasParalelas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#bancoDados"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#complexidadeAlgoritmos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#inteligenciaArtificial"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#processamentoParalelo"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#redesComputadores"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#segurancaSistemas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasConcorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasOperacionais"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sitemasDistribuidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#teoriaComputacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.1.7 - Aplicar temas y principios recurrentes como abstracción, complejidad, principio de localidad de almacenamiento en caché, intercambio de recursos, seguridad, competencia, evolución del sistema, entre otros otros, y reconocen que estos temas y principios son fundamental para el área de informática</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.1.7 - Apply recurring themes and principles such as abstraction, complexity, principle of locality of caching, resource sharing, security, competition, system evolution, among other others, and recognize that these themes and principles are fundamental to the area of Computer Science</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.1.7</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.1.7 - Aplicar temas e princípios recorrentes, como abstração, complexidade, princípio de localidade de referência (caching), compartilhamento de recursos, segurança, concorrência, evolução de sistemas, entre outros, e reconhecer que esses temas e princípios são fundamentais à área de Ciência da Computação</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.9-Analisar_quanto_um_sistema_baseado_em_computadores_atende_os_criterios_definidos_para_seu_uso_corrente_e_futuro_(adequabilidade) -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2.9-Analisar_quanto_um_sistema_baseado_em_computadores_atende_os_criterios_definidos_para_seu_uso_corrente_e_futuro_(adequabilidade)">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce8"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#engenhariaSoftware"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#5._Avaliar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce8"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.2"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#engenhariaSoftware"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#5._Avaliar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.2.9 - Analizar cuánto cumple un sistema informático los criterios definidos para su uso actual y futuro (idoneidad)</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.2.9 - Analyze how much a computer-based system meets the criteria defined for its current and future use (suitability)</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.2.9</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.2.9 - Analisar quanto um sistema baseado em computadores atende os critérios definidos para seu uso corrente e futuro (adequabilidade)</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.2-Preparar_e_apresentar_seus_trabalhos_e_problemas_tecnicos_e_suas_solucoes_para_audiencias_diversas_em_formatos_apropriados_(oral_e_escrito) -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.2-Preparar_e_apresentar_seus_trabalhos_e_problemas_tecnicos_e_suas_solucoes_para_audiencias_diversas_em_formatos_apropriados_(oral_e_escrito)">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg7"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#comunicaProf"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#inglesTecnico"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg7"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#comunicaProf"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#inglesTecnico"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.3.2 - Preparar y presentar su trabajo y problemas técnicos y sus soluciones a audiencias diversas, en formatos apropiados (orales y escritos)</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.3.2 - Prepare and present their work and technical problems and their solutions to diverse audiences, in appropriate formats (oral and written)</skos:altLabel>
        <skos:note>C.3.2</skos:note>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.3.2 - Preparar e apresentar seus trabalhos e problemas técnicos e suas soluções para audiências diversas, em formatos apropriados (oral e escrito)</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.9-Analisar_quanto_um_sistema_baseado_em_computadores_atende_os_criterios_definidos_para_seu_uso_corrente_e_futuro_(adequabilidade) -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3.9-Analisar_quanto_um_sistema_baseado_em_computadores_atende_os_criterios_definidos_para_seu_uso_corrente_e_futuro_(adequabilidade)">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce8"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#engenhariaSoftware"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gerenciaProjeto"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#4_Analisar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce8"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.3"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#engenhariaSoftware"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#gerenciaProjeto"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#4_Analisar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.3.9 - Analizar en qué medida se basa un sistema las computadoras cumplen con los criterios definidos para su uso actual y futuro (idoneidad)</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.3.9 - Analyze how much a system based on computers meets the criteria defined for their use current and future (suitability)</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.3.9</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.3.9 - Analisar quanto um sistema baseado em computadores atende os critérios definidos para seu uso corrente e futuro (adequabilidade)</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.3-Preparar_e_apresentar_trabalhos_e_problemas_tecnicos_e_suas_solucoes_para_audiencias_diversas_em_formatos_apropriados_(oral_e_escrito) -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4.3-Preparar_e_apresentar_trabalhos_e_problemas_tecnicos_e_suas_solucoes_para_audiencias_diversas_em_formatos_apropriados_(oral_e_escrito)">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg7"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#comunicaProf"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#engenhariaSoftware"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg7"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.4"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#comunicaProf"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#engenhariaSoftware"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.4.3 - Prepara y presenta tu trabajo y tus problemas. técnicos y sus soluciones para audiencias diversas, en formatos apropiados (orales y escritos)</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.4.3 - Prepare and present your work and problems technicians and their solutions for diverse audiences, in appropriate formats (oral and written)</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.4.3</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.4.3 - Preparar e apresentar seus trabalhos e problemas técnicos e suas soluções para audiências diversas, em formatos apropriados (oral e escrito)</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.7-Identificar_e_gerenciar_os_riscos_que_podem_estar_envolvidos_na_operacao_de_equipamentos_de_computacao_(incluindo_os_aspectos_de_dependabilidade_e_seguranca) -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5.7-Identificar_e_gerenciar_os_riscos_que_podem_estar_envolvidos_na_operacao_de_equipamentos_de_computacao_(incluindo_os_aspectos_de_dependabilidade_e_seguranca)">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce3"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#dependabilidade"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ergonomia"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#segurancaSistemas"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#5._Avaliar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce3"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.5"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#dependabilidade"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ergonomia"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#segurancaSistemas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#5._Avaliar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.5.7 - Identificar y gestionar los riesgos que pueden estar involucrados en la operación de los equipos informáticos (incluidos los aspectos de fiabilidad y seguridad)</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.5.7 - Identify and manage the risks that may be involved in the operation of computing equipment (including dependability and security aspects)</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.5.7</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.5.7 - Identificar e gerenciar os riscos que podem estar envolvidos na operação de equipamentos de computação (incluindo os aspectos de dependabilidade e segurança)</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.2-Preparar_e_apresentar_seus_trabalhos_e_problemas_tecnicos_e_suas_solucoes_para_audiencias_diversas_em_formatos_apropriados_(oral_e_escrito) -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.2-Preparar_e_apresentar_seus_trabalhos_e_problemas_tecnicos_e_suas_solucoes_para_audiencias_diversas_em_formatos_apropriados_(oral_e_escrito)">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg7"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#comunicaProf"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#inglesTecnico"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodologiaCientifica"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg7"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#comunicaProf"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#inglesTecnico"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodologiaCientifica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.6.2 - Preparar y presentar su trabajo y problemas técnicos y sus soluciones para audiencias diversas, en formatos apropiados (orales y escritos)</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.6.2 - Prepare and present their work and technical problems and their solutions for diverse audiences, in appropriate formats (oral and written)</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.6.2</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.6.2 - Preparar e apresentar seus trabalhos e problemas técnicos e suas soluções para audiências diversas, em formatos apropriados (oral e escrito)</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.7-Analisar_quanto_um_sistema_baseado_em_computadores_atende_os_criterios_definidos_para_seu_uso_corrente_e_futuro_(adequabilidade)ii -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6.7-Analisar_quanto_um_sistema_baseado_em_computadores_atende_os_criterios_definidos_para_seu_uso_corrente_e_futuro_(adequabilidade)ii">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce8"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodosQuantitativos"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#modelagemSistemas"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#simulacaoSistemas"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce8"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.6"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodosQuantitativos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#modelagemSistemas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#simulacaoSistemas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.6.7 - Analizar en qué medida un sistema basado en computadoras cumple con los criterios definido para uso actual y futuro (idoneidad)</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.6.7 - Analyze how much a system based on computers meets the criteria defined for current and future use (suitability)</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.6.7</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.6.7 - Analisar quanto um sistema baseado em computadores atende os critérios definidos para seu uso corrente e futuro (adequabilidade)</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.4-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema%20 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.4-Compreender_e_explicar_as_dimensoes_quantitativas_de_um_problema%20">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg5"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#avaliaDesempenho"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#complexidadeAlgoritmos"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodosQuantitativos"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#probabilidadeEstatistica"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#cg5"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#avaliaDesempenho"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#complexidadeAlgoritmos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#metodosQuantitativos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#probabilidadeEstatistica"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.7.4 - Comprender y explicar las dimensiones cuantitativas de un problema.</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.7.4 - Understand and explain the quantitative dimensions of a problem</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.7.4</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.7.4 - Compreender e explicar as dimensões quantitativas de um problema</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.8-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7.8-Aplicar_temas_e_principios_recorrentes_como_abstracao_complexidade_principio_de_localidade_de_referencia_(caching)_compartilhamento_de_recursos_seguranca_concorrencia_evolucao_de_sistemas_entre_outros_e_reconhecer_que_esses_temas_e_principios_sao_fundamentais_a_area_de_ciencia_da_computacao">
        <rdf:type rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CompetenciaDerivada"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <sbc:ehCompetenciaDerivadaDe rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce10"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#arquiteturaComputadores"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#arquiteturasParalelas"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#complexidadeAlgoritmos"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#inteligenciaArtificial"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#processamentoParalelo"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#redesComputadores"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#segurancaSistemas"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasConcorrentes"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasOperacionais"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sitemasDistribuidos"/>
        <sbc:temConteudo rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#teoriaComputacao"/>
        <sbc:temTaxonomiaBLOOM rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:broader rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#ce10"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#CC"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#C.7"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#arquiteturaComputadores"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#arquiteturasParalelas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#complexidadeAlgoritmos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#inteligenciaArtificial"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#processamentoParalelo"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#redesComputadores"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#segurancaSistemas"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasConcorrentes"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sistemasOperacionais"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#sitemasDistribuidos"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#teoriaComputacao"/>
        <skos:related rdf:resource="http://lod.unicentro.br/2017/DiretrizesSBC#3_Aplicar"/>
        <skos:altLabel xml:lang="es">C.7.8 - Aplique temas y principios recurrentes, como abstracción, complejidad, principio de ubicación de referencia (almacenamiento en caché), intercambio de recursos, seguridad, competencia, evolución de sistemas, entre otros, y reconozca que estos temas y principios son fundamentales para el área de Ciencias de la Computación</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">C.7.8 - Apply recurring themes and principles, such as abstraction, complexity, principle of reference location (caching), resource sharing, security, competition, systems evolution, among others, and recognize that these themes and principles are fundamental to the Computer Science area</skos:altLabel>
        <skos:notation>C.7.8</skos:notation>
        <skos:prefLabel xml:lang="pt">C.7.8 - Aplicar temas e princípios recorrentes, como abstração, complexidade, princípio de localidade de referência (caching), compartilhamento de recursos, segurança, concorrência, evolução de sistemas, entre outros, e reconhecer que esses temas e princípios são fundamentais à área de Ciência da Computação</skos:prefLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Annotations
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#altLabel">
        <rdfs:comment xml:lang="en">The range of skos:altLabel is the class of RDF plain literals.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">skos:prefLabel, skos:altLabel and skos:hiddenLabel are pairwise disjoint properties.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">alternative label</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">An alternative lexical label for a resource.</skos:definition>
        <skos:example xml:lang="en">Acronyms, abbreviations, spelling variants, and irregular plural/singular forms may be included among the alternative labels for a concept. Mis-spelled terms are normally included as hidden labels (see skos:hiddenLabel).</skos:example>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition">
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">definition</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">A statement or formal explanation of the meaning of a concept.</skos:definition>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#notation">
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">notation</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">A notation, also known as classification code, is a string of characters such as &quot;T58.5&quot; or &quot;303.4833&quot; used to uniquely identify a concept within the scope of a given concept scheme.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">By convention, skos:notation is used with a typed literal in the object position of the triple.</skos:scopeNote>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#prefLabel">
        <rdfs:comment xml:lang="en">A resource has no more than one value of skos:prefLabel per language tag, and no more than one value of skos:prefLabel without language tag.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The range of skos:prefLabel is the class of RDF plain literals.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">skos:prefLabel, skos:altLabel and skos:hiddenLabel are pairwise disjoint properties.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">preferred label</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">The preferred lexical label for a resource, in a given language.</skos:definition>
    </rdf:Description>
</rdf:RDF>



<!-- Generated by the OWL API (version 4.5.29.2024-05-13T12:11:03Z) https://github.com/owlcs/owlapi -->

